\chapter{Funciones de una variable real}

En este cap\'{\i}tulo estudiamos (repasamos) los conceptos
fundamentales del c\'alculo diferencial de una variable real. El
objetivo es ser capaz de hacer estudios \emph{cualitativos} locales de las
funciones reales de una variable real, y aprender a utilizar los
teoremas fundamentales para acotar.

Sin duda, los resultados m\'as importantes son:
\begin{itemize}
\item El Teorema de Bolzano (y sus corolarios).
\item El Teorema del valor medio de Lagrange (y sus corolarios de
  acotaci\'on).
\item La noci\'on de punto cr\'{\i}tico y su discernimiento.
\item El Polinomio de Taylor y las aproximaciones y cotas del resto.
\end{itemize}
Todos ellos \emph{habr\'an de saberse de memoria}, porque se utilizan
constantemente en problemas \emph{de la vida real}. Quiz\'as alguno se
presente ``completamente'' demostrado, pero lo que es esencial es
conocer su enunciado \emph{con precisi\'on}.

Antes de definir la noci\'on de funci\'on, etc. repasamos someramente
la noci\'on de n\'umero real ---esencialmente repasamos el \emph{Axioma
  de los intervalos encajados}---, poniendo \'enfasis en el principio
del continuo.

% La noci\'on de \emph{intervalo} es \'util y es lo \'unico que vamos a
% utilizar a lo largo de este cap\'{\i}tulo. No vamos a hacer ning\'un
% estudio topol\'ogico de ${\mathbb R}$ y no vamos tampoco a introducir
% la noci\'on de ``punto frontera'' ni siquiera de \emph{punto de
%   acumulaci\'on}, pues nuestro inter\'es se centra en las funciones
% definidas en intervalos, que son las que el alumno encontrar\'a ``en
% su vida diaria''.


\section{Qu\'e es ${\mathbb R}$}

El conjunto b\'asico sobre el que vamos a trabajar en toda esta
asignatura ---es decir, los \emph{n\'umeros} que vamos a utilizar---
es ${\mathbb R}$, el \emph{cuerpo de los n\'umeros reales}.

Se puede definir ${\mathbb R}$ de la siguiente manera: es el conjunto
m\'as peque\~no que cumple las siguientes condiciones:
\begin{enumerate}
\item Los racionales ${\mathbb Q}$ est\'an todos en ${\mathbb R}$
  (esto se dice ${\mathbb Q}\subset {\mathbb R}$, est\'an contenidos
  en \'el).
\item En ${\mathbb R}$ se puede sumar $+$, restar $-$, multiplicar
  $\cdot$ y dividir $/$ (salvo por $0$) y el $0$ y el $1$ cumplen sus
  funciones de elementos neutros, etc\dots
\item El conjunto ${\mathbb R}$ est\'a totalmente ordenado (dados dos n\'umeros
  $x,y\in {\mathbb R}$,
  se tiene que o bien $x-y>0$ o bien $y-x>0$ o bien $x=y$), y se
  cumplen las condiciones normales del orden (luego las enunciamos).
\item \textbf{Axioma de los intervalos encajados}: 
  (esto es lo que diferencia a ${\mathbb R}$ de ${\mathbb Q}$): si
  $a_{n}$ y $b_{n}$ son dos sucesiones de n\'umeros reales tales que
  $a_{n}\leq a_{n+1}\leq b_{n+1}\leq b_{n}$ (es decir, $a_{n}$ es
  creciente, $b_{n}$ es decreciente y las $a_{n}$ son todas menores
  que las $b_{n}$), y $b_{n}-a_{n}$ tiende a cero\footnote{Esta
    noci\'on no la hemos definido, pero asumimos que el lector est\'a
    familiarizado con ella.}, entonces
  \begin{equation*}
    \bigcap \left[a_{n},b_{n}\right] = \left\{p\right\}
  \end{equation*}
  para cierto $p\in {\mathbb R}$.
\end{enumerate}
Gr\'aficamente, el axioma de los intervalos encajados dice que una
sucesi\'on de intervalos \emph{cerrados} y \emph{cada vez m\'as estrechos} contenidos
cada uno en el anterior contiene un n\'umero real (y solo uno) en su
interior. Esto es una manera ``precisa'' de decir que ${\mathbb R}$
est\'a \emph{lleno}: no solo que entre dos n\'umeros reales hay otro
n\'umero real (pues esto pasa para los racionales, tambi\'en), sino
que si uno va recortando segmentos cada vez m\'as estrechos hasta
anchura cero, uno siempre \emph{encuentra algo ah\'{\i}}.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \draw [thick, |-|,red] (0,0) node[anchor=south] {$a_{1}$} --
    (11.2,0) node[anchor=south] {$b_{1}$}; \draw [thick, |-|,blue]
    (1,0.01) node[anchor=south] {$a_{2}$} -- (7.8,0.01)
    node[anchor=south] {$b_{2}$}; \draw [thick, |-|,green] (3.5,0.02)
    node[anchor=south] {$a_{3}$} -- (7.1,0.02) node[anchor=south]
    {$b_{3}$}; \draw [thick, -, black] (4.5,0.03) node[anchor=south]
    {$\cdots$} --(4.5,0.03); \draw [thick, -, black] (6.5,0.04)
    node[anchor=south] {$\cdots$} --(6.5,0.04); \draw [thick, |-|,
    black] (5.3,0.05) node[anchor=south] {$a_{n}$} -- (5.9,0.05)
    node[anchor=south] {$b_{n}$}; \draw [thick,|-|,black] (5.72,0)
    node[anchor=north] {$p$} -- (5.73,0);
  \end{tikzpicture}
  \caption{Imagen del axioma de los intervalos encajados}
\label{fig:intervalos-encajados}
\end{figure}

Es bien conocido que el axioma de los intervalos encajados no es
cierto en ${\mathbb Q}$ (es conocido, m\'as o menos y en otro
contexto, desde Pit\'agoras, aunque no lo dijera as\'{\i}). Si $l$ es
la longitud de la diagonal de un cuadrado de lado $1$, se pueden ir
dibujando segmentos de longitud racional m\'as peque\~nas que $l$,
pero que se vayan acercando a ese valor y otros de longitud racional
m\'ayor, pero \emph{no hay ninguno de longitud racional $l$}, porque
$\sqrt{2}$ no es un n\'umero racional. ?`C\'omo se demuestra esto? Es
bien sencillo, si se sabe algo sobre factorizar n\'umeros enteros y
c\'omo se calculan cuadrados de n\'umeros racionales.

Recordamos, antes de seguir, una noci\'on que ha de ser conocida ya:

\begin{definition}\label{def:intervalo}
  Un \emph{intervalo abierto} es el conjunto de n\'umeros mayores que
  uno $a$ y menores que otro $b$, \emph{estrictamente}. Se denota
  $(a,b)$. Se llama intervalo cerrado $[a,b]$ al intervalo abierto
  junto con los extremos $a$ y $b$ (es decir, tiene dos elementos
  m\'as que el abierto, salvo en el caso $a=b$, claro).
\end{definition}

Hablaremos de \emph{intervalo extendido} cuando admitamos que uno de
los extremos sea $+\infty$ o $-\infty$ (o ambos), pero por lo general
cualquier intervalo sin m\'as tendr\'a los extremos en ${\mathbb
  R}$. Si uno de los extremos tiene un corchete, se quiere decir que
se incluye ese punto en el intervalo: $[a,b) = (a,b) \cup \{a\}$, etc.

Del principio de los intervalos encajados se concluyen otros
equivalentes 
(cualquiera de estos
se puede utilizar como axioma b\'asico para construir ${\mathbb R}$ a
partir de ${\mathbb Q}$):

\begin{itemize}
\item Cualquier subconjunto $K\subset {\mathbb R}$ acotado
  superiormente admite un supremo. Es decir, si hay un n\'umero $M$
  tal que $M\geq k$ para cualquier $k\in K$, entonces existe un
  $M_{0}$ con la misma propiedad que es el m\'as peque\~no de
  todos. (Principio del supremo).
\item Cualquier subconjunto $K\subset {\mathbb R}$ acotado
  inferiormente admite un \'{\i}nfimo.
\item Si $A\cup B = {\mathbb R}$ y ambos son no vac\'{\i}os y
  cualquier elemento de $a$ es menor que cualquier elemento de $B$,
  entonces existe $t\in {\mathbb R}$ tal que $a \leq t$ para todo $a\in
  A$ y $t\leq b$ para todo $b\in B$ (particiones de Dedekind).
\end{itemize}

En esos enunciados se ha utilizado la noci\'on de ``cota'',
``supremo'' e ``\'{\i}nfimo''. Definimos:

\begin{definition}\label{def:cota}
  Dado un conjunto $C\subset {\mathbb R}$, se dice que $C$ est\'a
  \emph{acotado superiormente} si existe un $M\in {\mathbb R}$ tal que $M\geq
  c$ para todo $c\in C$. Se dice  \emph{acotado inferiormente} si
  ocurre lo mismo pero con $M\leq c$ para todo $c\in C$. Se dice
  \emph{acotado} si est\'a acotado inferior y superiormente.
\end{definition}

Cualquier n\'umero $M$ que cumple la condici\'on de la definici\'on se
llama \emph{cota superior} (o \emph{inferior}) de $C$. Un conjunto
acotado superiormente ``no llega hasta infinito'', mientras que uno
acotado inferiormente ``no llega hasta menos infinito''. Un conjunto
acotado, es uno que se ``cabe entre dos n\'umeros reales''.

\begin{definition}\label{def:supremo-infimo}
  El \emph{supremo} de un conjunto $K\subset {\mathbb R}$ es, \emph{si
  existe}, la menor de las cotas superiores. El \emph{\'{\i}nfimo} es
la mayor de las cotas inferiores. Si el supremo est\'a en $K$,
entonces se llama \emph{m\'aximo} y si el \'{\i}nfimo est\'a en $K$,
entonces se llama \emph{m\'{\i}nimo}.
\end{definition}

Conjuntos con supremo pero no m\'aximo: cualquier intervalo abierto
$(a,b)$. 

Algunos ejemplos m\'as:
\begin{itemize}
\item El conjunto de los n\'umeros de la forma $\frac{1}{n}$, cuando
  $n\in {\mathbb N}$. Est\'a acotado superiormente, el supremo es $1$,
  que es m\'aximo. Est\'a acotado inferiormente, el \'{\i}nfimo es
  $0$, pero \emph{no es m\'{\i}nimo}.
  \begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[scale=5]
      \draw [thick] (-.1,0) to (1.2,0);
      \foreach \nod/\name in {1, 2, 3, 4} {
        \draw [thick] (1/\nod , -0.1) to (1/\nod ,0.1) node[anchor=south] {$\frac{1}{\name}$};
      }
      \draw [thick] (1/6,0) to (1/6,0) node[anchor=south] {$\cdots$};
      \draw [thick] (1/16,-0.1) to (1/16,0.1) node[anchor=south]
      {$\frac{1}{n}$};
      \draw [blue] (0,0.05) to (0,-0.05) node[anchor=north,black] {$0$};
      \draw [thick] (0.047,0.05) circle (0.05pt);
      \draw [thick] (0.032,0.05) circle (0.05pt);
      \draw [thick] (0.017,0.05) circle (0.05pt);
    \end{tikzpicture}
    \caption{El conjunto $\{1/n\}_{n=1}^{\infty}$ y su \'{\i}nfimo
      ($0$), que no es m\'{\i}nimo.}
    \label{fig:1/n}
  \end{figure}
\item El conjunto $\left\{x\in {\mathbb R}\vert
    x^{2}<2\right\}$ est\'a acotado superiormente, \emph{no
    inferiormente}, $3$ es una cota superior y $\sqrt{2}$ es el
  supremo.
  \begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[scale=2]
      \draw [thick,black,-)] (-.2,0) to (1.4142,0);
      \draw [thick, blue] (1.414,0) to (3.5,0);
      \draw [thick,blue] (3.0,-0.25) to (3.0,0.25)
      node[anchor=south,black] {$3$};
      \draw [<-] (0.3,0.2) to (1.2,0.2);
      \draw [thick,blue] (1.41420,-0.25) to (1.4142,0.25) node[anchor=south,black] {$\sqrt{2}$};

    \end{tikzpicture}
    \caption{El conjunto $\{x\big\vert x^{2}<2\}$ (en negro), el
      supremo ($\sqrt{2}$) y una cota ($3$).}
    \label{fig:x2-less-than-2}
  \end{figure}
\end{itemize}



% \begin{tikzpicture}
%     \draw [thick,|-|,red] (0,0) node[anchor=south] (a1) {$a_{1}$} to (3,0)
%     node[anchor=south,blue] (a2) {$a_{2}$};
%     \draw [thick,-|,blue] (3,0) to (4.5,0) node[anchor=south,green] (a3) {$a_{3}$};
%     \draw [thick,-,green] (4.5,0) to (5.25,0) node[anchor=south] {$\cdots$};
%     \draw [thick,-|,green] (5.25,0) to (6,0) node[anchor=south,black] (an) {$a_{n}$};
%     \draw [thick,-] (6,0) to (6.3,0) node[anchor=north] {$\cdots$}; 
%     \draw [thick,-|] (6.3,0) to (6.6,0) node[anchor=south] (bn) {$b_{n}$}; 
%     \draw [thick,-,green] (6.6,0) to (7.2,0) node[anchor=south,green] {$\cdots$}; 
%     \draw [thick,-|,green] (7.2,0) to (7.8,0) node[anchor=south,green]
%     (b3) {$b_{3}$}; 
%     \draw [thick,-|,blue] (7.8,0) to (8.3,0) node[anchor=south,blue]
%     (b2) {$b_{2}$};
%     \draw [thick,-|,red] (8.3,0) to (11.2,0) node[anchor=south] (b1)
%     {$b_{1}$}; 
%     \draw [ |-| ] (a1.north) -- (b1.north);
% \end{tikzpicture}

\section{Funci\'on, funci\'on inversa}

El objeto de estudio del C\'alculo son las \emph{funciones}. La
definici\'on precisa es poco inteligible:
\begin{definition}\label{def:funcion}
  Una \emph{funci\'on} real de variable real es un subconjunto
  $K\subset{\mathbb R}\times {\mathbb R}$ tal que si
  $(x,y_{1}),(x,y_{2})\in K$ entonces $y_{1}=y_{2}$.
\end{definition}
En castellano: una \emph{asignaci\'on} de un n\'umero
$y$ a cada elemento de un subconjunto $X\subset {\mathbb R}$. A cada
elemento $x\in X$, se le asigna $y=f(x)$, si la funci\'on se llama
$f$. Se denota as\'{\i}:
\begin{equation*}
  \begin{array}{rcl}
    f:X & \longrightarrow & {\mathbb R}\\
    x & \longmapsto & f(x)
  \end{array}
\end{equation*}
Por ejemplo, la funci\'on que a cada elemento de ${\mathbb R}$ le
asigna su cuadrado m\'as 5. En este caso, el ``origen'' es ${\mathbb
  R}$ y el conjunto final es ${\mathbb R}$:
\begin{equation*}
  \begin{array}{rcl}
    f:{\mathbb R} & \longrightarrow & {\mathbb R}\\
    x & \longmapsto & x^{2}+5
  \end{array}  
\end{equation*}
La funci\'on que a cada real positivo le asigna su ra\'{\i}z cuadrada positiva
est\'a definida solo en la parte positiva de ${\mathbb R}$ (junto con
el $0$), que designamos ${\mathbb R}_{\geq 0}$:
\begin{equation*}
  \begin{array}{rcl}
    f:{\mathbb R}_{\geq 0} & \longrightarrow & {\mathbb R}\\
    x & \longmapsto & \sqrt{x}
  \end{array}    
\end{equation*}
(se suele poner as\'{\i}, sin signo antes de la ra\'{\i}z cuadrada).

\begin{definition}\label{def:dominio}
  El \emph{dominio} de definici\'on de una funci\'on $f$ es el conjunto en
  el que est\'a definida. El \emph{recorrido} es el subconjunto de
  ${\mathbb R}$ ``de valores tomados por la funci\'on'', es decir, de
  aquellos $y\in {\mathbb R}$ para los que existe un $x$ en el
  dominio con $f(x)=y$.
\end{definition}

Las siguientes nociones han de ser conocidas:
\begin{definition}\label{def:inyectiva-sobre-biyectiva}
  Una funci\'on $f:X\rightarrow Y$ es
  \begin{description}
  \item[Inyectiva] si $f(x_{1})=f(x_{2})$ implica $x_{1}=x_{2}$. Es
    decir, si cada valor es tomado solo una vez.
  \item[Sobreyectiva] si para cada $y\in Y$ hay un $x$ tal que
    $f(x)=y$. Es decir, si ``llena'' el conjunto $Y$.
  \item[Biyectiva] Si es inyectiva y sobrellectiva (llena el conjunto
    $Y$ y adem\'as, no se ``repiten'' valores).
  \end{description}
  Dadas dos funciones $f:{\mathbb R}\rightarrow {\mathbb R}$ y
  $g:{\mathbb R}\rightarrow {\mathbb R}$, se llama
  \emph{composici\'on} de $f$ con $g$ a la funci\'on $f \circ g$ dada
  por $f\circ g(x) = f(g(x))$.
\end{definition}

Una funci\'on biyectiva tiene \emph{inversa}:
\begin{definition}\label{def:inversa}
  Si $f:X\rightarrow Y$ es una funci\'on biyectiva, se llama
  \emph{inversa de $f$}, y se denota $f^{-1}:Y\rightarrow X$ a la
  funci\'on que asocia a cada $y\in Y$ el \'unico elemento $x\in X$
  tal que $f(x)=y$.
\end{definition}

Gr\'aficamente, la funci\'on inversa de una funci\'on real de variable
real se dibuja ``reflejando la gr\'afica en la recta $y=x$'':

\begin{figure}[h]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[xmin=-1.3, xmax=1.3, ymin=-1.3, ymax=1.3,samples=300,
      legend style={%at={(0.3,0.85)}, 
        anchor = south east}]
      \addplot[black,thick,domain=-1.3:1.3] {x^3};
      \addlegendentry{$f(x)=x^{3}$};
      \addplot[blue,thick] file {x_1_3.dat};
      \addlegendentry{$f^{-1}(x)=x^{1/3}$};
      \addplot[red, thick, dotted] {x};
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Funci\'on inversa (en azul) de la funci\'on $x^{3}$ (en
    negro). Ambas son, obviamente, biyectivas.}
  \label{fig:funcion-inversa}
\end{figure}


\begin{figure}[h]
    \begin{tikzpicture}[scale=0.8]
      \begin{axis}[,xmin=-0.3, xmax=1.3,ymin=-0.3,ymax=2.3]
        \addplot[black,thick,domain=0:1.2] {1.7*x};
        \addlegendentry{$f(x)=1.7x$}
        \addplot[|-|,blue] coordinates {(0,0) (1,0)};
        \addplot[|-|,red] coordinates {(1,0) (1,2)};
        \addplot[|-|,red] coordinates {(0,0) (0,2)};
        % \addplot {x=0};
      \end{axis}
    \end{tikzpicture}
    \begin{tikzpicture}[scale=0.8]
      \begin{axis}[xmin=-1.3, xmax=1.3, ymin=-1.3,
        ymax=1.3,samples=300,
        legend style={anchor=south,at={(0.5,0.86)}}]
        \addplot[black,thick,domain=-1:1] {x*x};
        \addlegendentry{$f(x)=x^{2}$};
        \addplot[blue,|-|] coordinates {(-1,0) (1,0)};
        \addplot[red,|-|] coordinates {(-1,0) (-1,1)};
        \addplot[red,|-|] coordinates {(1,0) (1,1)};
      \end{axis}
    \end{tikzpicture}
   \caption{La funci\'on $f$ es inyectiva de $[0,1]$ a $[0,2]$ pero no
     sobre. 
     La funci\'on $g$ es sobreyectiva, pero no inyectiva de $[-1,1]$ a $[0,1]$.}
   \label{fig:inyectiva-sobre}
\end{figure}

\section{L\'{\i}mite de una funci\'on}

\subsection{Infinit\'esimo}
Todo nuestro desarrollo de la continuidad, derivabilidad y (en el
futuro) diferenciabilidad de funciones se basar\'a en la noci\'on de
``funci\'on que se hace muy pequ\~na'' cuando la variable es
peque\~na. Llamaremos a esto un ``infinit\'esimo'' o una ``cantidad
diferencial'' (pero este t\'ermino no lo usaermos mucho):

\begin{definition}\label{def:infitesimo-o-diferencial}
  Un \emph{infinit\'esimo en $0$} o una \emph{cantidad diferencial} (o,
  brevemente, una \emph{diferencial}) es una aplicaci\'on
  $\dx:(-a,a)\rightarrow {\mathbb R}$ de un entorno de $0$ en ${\mathbb
    R}$ tal que para cualquier n\'umero (por peque\~no que sea)
  $\varepsilon > 0$, existe un entorno $(-c,c)$ tal que
  $\abs{\dx(h)}<\varepsilon$ en todo $(-c,c)$.
\end{definition}

El ``en $0$'' se ver\'a en el futuro a qu\'e se debe. De momento, no
lo utilizaremos nunca porque hasta que los necesitemos, no
hablaremos de infinit\'esimos en otros puntos.

Es decir, un \emph{infinit\'esimo} es una funci\'on que ``es
m\'as peque\~na'' (en valor absoluto) que cualquier cantidad
positiva. Es ``m\'as peque\~na'', por as\'{\i} decir, ``a partir de un
momento''. 

\begin{figure}[h]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[scale=0.7]
    \begin{axis}[xmin=-0.5,xmax=0.5,samples=303,ymin=-1,ymax=1]
      \addplot[blue,thin,smooth,samples=2007] {(20*x*x)*sin(deg(1/x))};
      \addplot[green,thin,smooth] {x/abs(x)*sqrt(abs(x))};
      \addplot[red,thin,smooth] {-x};
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \begin{tikzpicture}[scale=0.7]
    \begin{axis}[xmin=-0.5,xmax=0.5,samples=303,ymin=-1.2,ymax=1.3]
      \addplot[thin,smooth,blue] {(x*x)+1};
      \addplot[thin,smooth,green,domain=-0.5:0] {x+1};
      \addplot[thin,smooth,green,domain=0:0.5] {x};
      \addplot[thin,smooth,red] {cos(deg(1/x))};
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Infinit\'esimos y funciones que no lo son.}
  \label{fig:infinitesimo-y-no}
\end{figure}

La utilidad de esta definici\'on (que \textbf{cae en el examen}) es
que todas las nociones \emph{din\'amicas} se pueden enunciar
utilizando infinit\'esimos, en lugar de utilizar permanentemente el
lenguaje de \'epsilons y deltas, que es mucho m\'as farragoso. Solo
hay que entender, de una vez por todas, que una cantidad diferencial
representa una funci\'on que ``se acerca a cero 
seg\'un la variable se acerca a cero''. 

Vamos a utilizar muchas veces las siguientes propiedades:
\begin{theorem}[Propiedades de los
  infinit\'esimos]\label{the:propiedades-infinitesimos}
  Sean $f,g:(-a,a)\rightarrow {\mathbb R}$ dos
  infinit\'esimos. Entonces:
  \begin{itemize}
  \item La suma y la resta $f\pm g$ son infinit\'esimos.
  \item El producto $fg$ es un infinit\'esimo.
  \item La composici\'on $g\circ f$ es un
    infinit\'esimo\footnote{Donde est\'a definida, que es en un
      entorno un poco m\'as peque\~no}.
  \item Si $f(x)\neq 0$ entonces el inverso $1/f$ es un
    \emph{infinito}: 
    dado cualquier
    n\'umero $M>0$ existe un intervalo $(-c,c)$ tal que $\abs{f(x)}>M$
    para todo $x\in (-c,c)$ (es decir, el inverso de un infinit\'esimo
    se hace infinitamente grande''.)
  \end{itemize}
\end{theorem}

La noci\'on clave de toda la asignatura es la de l\'{\i}mite de una
funci\'on en un punto. Antes precisamos una noci\'on

\begin{definition}\label{def:adherente-acumulacion}
  Se dice que $a$ es un punto \emph{adherente} a un conjunto $X$ si
  cualquier intervalo abierto que contiene a $a$ corta a $X$ en
  alg\'un punto (es decir, si $a$ est\'a en $X$ o \emph{muy cerca de
    \'el}). Se escribe $a\in \bar{X}$. Se dice que $a$ es un punto de
  acumulaci\'on si cualquier intervalo que contiene a $a$ corta a $X$
  \emph{en un punto distinto de $a$}. Se escribe $a\in X^{\prime}$.
\end{definition}


\begin{definition}\label{def:limite}
  Sea $f:X\rightarrow {\mathbb R}$ una funci\'on real de variable real
  (es decir, $X\subset {\mathbb R}$) y sea $a\in X^{\prime}$ un
  punto de acumulaci\'on de $X$. Se dice que $l$ es el \emph{l\'{\i}mite de $f$ cuando $x$
    tiende a $a$} y se escribe
  \begin{equation*}
    \lim_{x\rightarrow a}f(x) = l
  \end{equation*}
  si existe un infinit\'esimo $\dx$ tal que $f(a+h)=l+\dx(h)$ para
  $\abs{h}>0$ (y siempre que $a+h\in X$, obviamente).
\end{definition}

Es decir, $l$ es el l\'{\i}mite de $f$ en $a$ si $f(a+h)$ es muy
cercano a $l$ cuando $h$ es muy pr\'oximo a cero. Si esto ocurre solo
por ``un lado'', se habla de \emph{l\'{\i}mite por la derecha} y de
\emph{l\'{\i}mite por la izquierda}:

\begin{definition}\label{def:limite-derecha-izquierda}
  Si existe un infinit\'esimo $\dx$ tal que $f(a+h)=l+\dx(h)$ para
  $h>0$ entonces se dice que $f$ tiene l\'{\i}mite $l$ \emph{por la
    derecha}. Si ocurre lo mismo pero para $h<0$, entonces se dice que
  el l\'{\i}mite es por la izquierda. Obviamente, si ocurren ambas
  cosas es porque el l\'{\i}mite de $f$ en $a$ es $l$.
\end{definition}

\begin{remark}
  La definici\'on que hemos dado es equivalente a la cl\'asica
  definici\'on \emph{para todo $\varepsilon>0$ existe un $\delta > 0$
    tal que $\abs{h}<\delta$ implica $\abs{f(a+h)-l}<\varepsilon$}, pero
  \emph{pienso} que es m\'as sencilla de entender, por ser m\'as
  natural (un n\'umero es el l\'{\i}mite si la funci\'on vale ese
  n\'umero m\'as algo muy peque\~no cerca del punto).
  Se puede imaginar la noci\'on ``cl\'asica'' de l\'{\i}mite como una condici\'on 
  ``dialogada''. Supongamos que hay dos ``jugadores'', Ana y Basilio. 
  El n\'umero $l$ es el l\'{\i}mite de $f$ en $a$ si para cualquier
  elecci\'on que haga Ana de una distancia en ``vertical'', Basilio puede
  encontrar una distancia en ``horizontal'' tal que cualquier punto que
  est\'e m\'as cerca de $a$ de lo que dice Basilio, tiene la imagen
  m\'as cerca de $l$ de lo que dice Ana.  
\end{remark}

La  funci\'on $\sen(1/x)$ para $x>0$ no tiene l\'{\i}mite en $0$:
dado, por ejemplo, $\varepsilon=1/2$, hay puntos $x$ dentro de cualquier
entorno $(0,\delta)$ para los cuales $\vert \sen(1/x)-0\vert>1/2$ (por
ejemplo, todos los puntos de la forma $\frac{2}{(2k+1)\pi}$, para $k\in
{\mathbb N}$).

\begin{figure}[h]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[xmin=-0.1,xmax=1]
      \addplot[blue] file {sin_1_x.dat};      
      \addlegendentry{$f(x)=\sen(1/x)$};
      \addplot[red,only marks, mark=*] coordinates {(0.2105,-1) (0.0912,-1) (0.1260,1)
      (0.047,1) (0.018,1) (0.01,-1)};
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{La funci\'on $f(x)=\sen(1/x)$ no tiene l\'imite en 0.}
  \label{fig:funcion-sin-limite}
\end{figure}

Existen tambi\'en las nociones de \emph{l\'{\i}mite infinito} y
\emph{l\'{\i}mite en el infinito}. Antes de nada, utilizamos parte del
Teorema \ref{the:propiedades-infinitesimos} para definir la noci\'on
de \emph{funci\'on que se hace infinito}.

\begin{definition}
  Se dice que $f:(a-\varepsilon, a+\varepsilon)\rightarrow {\mathbb
    R}$ es un \emph{infinito en $a$} si dado cualquier $M>0$, hay un
  $\delta$ tal que $f(x)>M$ para $x\in (a-\delta, a+\delta)$ y
  $x\neq a$. Si solo ocurre para $x\in(a,a+\delta)$, se habla de
  \emph{infinito por la derecha de $a$}, y si es para $(a-\delta, a)$,
  de \emph{infinito por la izquierda de $a$}. Si lo que ocurre es que
  $f(x)<-M$, entonces se habla de un \emph{menos infinito} (pero nunca
  diremos esto).
\end{definition}

\begin{definition}\label{def:limite-infinito}
  Se dice que $f:X\rightarrow {\mathbb R}$ tiene l\'{\i}mite $+\infty$
  en un punto $c$ de acumulaci\'on de $X$ si existe un infinito
  \emph{positivo} $I:(-h,h)\rightarrow {\mathbb R}$ tal que
  \begin{equation*}
    f(c+h) = I(h)
  \end{equation*}
  para $h\in (-a,a)$ (y, como siempre, $c+h\in X$, pero esto es
  obvio).
  Si el infinito es \emph{negativo} ($I(x)<0$) entonces se habla
  de l\'{\i}mite $-\infty$.
\end{definition}

Para definir el l\'{\i}mite en infinito, recurrimos en parte a la
noci\'on cl\'asica, pero nunca m\'as lo haremos:

\begin{definition}\label{def:limite-en-infinito}
  Se dice que $f:X\rightarrow {\mathbb R}$ tiene l\'{\i}mite $l$ en
  $+\infty$ si para cualquier $\varepsilon>0$ existe $K>0$ tal que
  $\abs{f(x)-l} < \varepsilon $ para todo $x>K$.

  Se dice que el l\'{\i}mite en $+\infty$ es $+\infty$ para todo $M>0$
  existe $K>0$ tal que $f(x)>M$ si $x>K$.

  Para $-\infty$ y todo lo dem\'as, no hay m\'as que cambiar los
  signos\dots 
\end{definition}
Al final todo termina en una \emph{mec\'anica} que el alumno ya
deber\'{\i}a conocer. 

\subsection{Mec\'anica del c\'alculo de l\'{\i}mites}
No vamos a estudiarla en detalle en estos apuntes. Este es uno de los
pocos apartados en que vamos a dar por supuesto que el alumno ya conoce.


\section{Continuidad, l\'{\i}mites}
La \'ultima definici\'on de la secci\'on anterior, la de
\emph{l\'{\i}mite} es el primer paso para poder hacer un an\'alisis
local de las funciones, es decir, para ``distinguir'' qu\'e funciones
tienen un comportamiento ``normal'' y cu\'ales no. El objetivo de una
definici\'on es precisamente ese: dividir \emph{para aclarar}. ?`Qu\'e
aclara la noci\'on de l\'{\i}mite? La idea (y esta es la \'unica idea
importante del an\'alisis) de que \emph{cuando uno se aleja muy poco
  del punto $a$, la funci\'on se aleja muy poco de $l$}, eso es lo que
significa la expresi\'on
\begin{equation*}
  \lim_{x\rightarrow a}f(x)=l.
\end{equation*}
La clave es precisamente esa: cuando uno est\'a \emph{muy cerca de
  $a$}, la funci\'on est\'a \emph{muy cerca de $l$}. Esto es
distinto de decir que \emph{$f$ se acerca ``todo lo que yo quiera'' a
  $l$ cuando $x$ se acerca a $a$}, porque esta frase es verdad para la
funci\'on $\sen(1/x)$ (ver figura \ref{fig:funcion-sin-limite}) 
respecto del valor $1$ cuando $x$ se acerca a
$0$, pero es obvio que esta funci\'on \emph{no tiene l\'{\i}mite $1$}
en $0$. De hecho, como se ve en su gr\'afica, \emph{no puede tener
  ning\'un l\'{\i}mite}: cuando $x$ se aleja un poco de $0$, el valor $f(x)$ puede
acercarse a cualquier valor entre $-1$ y $1$.

Con esta idea, es evidente que la siguiente funci\'on tiene
l\'{\i}mite en $a=1$, y el l\'{\i}mite es $2$, aunque la funci\'on en $1$ valga
$0.83$. 
\begin{figure}[h]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[xmin=-0.5,xmax=2.5,ymin=0,ymax=3,samples=300]
      \addplot[blue]  file {x2_plus_1_left.dat};
      \addplot[blue] file {_x3_plus_2_right.dat};
      \addplot[blue,only marks, mark=*] coordinates {(1,0.83)};      
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Funci\'on con l\'{\i}mite en $a=1$, pero con valor distinto
  del l\'{\i}mite.}
  \label{fig:function-with-limit}
\end{figure}
Esto es un ejemplo del principio primero de los l\'{\i}mites:
\textbf{El valor de la funci\'on en el punto no tiene nada que ver
  con el l\'{\i}mite}. 

Precisamente la idea de que \emph{el l\'{\i}mite debe estar
  relacionado con el valor de la funci\'on} es lo que lleva a la
definici\'on de \emph{continuidad} de una funci\'on en un punto. Tanto
en la Figura \ref{fig:function-with-limit} como en la
\ref{fig:funcion-sin-limite}, se observa que el comportamiento de la
gr\'afica cerca del punto en que se est\'a mirando el l\'{\i}mite es
``extra\~no''. Esa extra\~neza se llama ``discontinuidad''.

\begin{definition}\label{def:continuidad}
  Se dice que una funci\'on $f:X\rightarrow {\mathbb R}$ es continua
  en $a\in X$ si $f$ tiene l\'{\i}mite en $a$ y adem\'as
  \begin{equation*}
    \lim_{x\rightarrow a}f(x) = f(a)
  \end{equation*}
  es decir, si el l\'{\i}mite coincide con el valor de la funci\'on en
  el punto.

  Si $f$ es continua en todos los puntos de $X$, entonces se dice que
  $f$ es \emph{continua en $X$}.
\end{definition}
Uniendo esta definici\'on y la de l\'{\i}mite, es mucho m\'as sencillo
enunciarlo as\'{\i}:
\begin{definition}\label{def:continuidad-2}
  Se dice que $f:X\rightarrow {\mathbb R}$ es con\'{\i}nua en $a\in X$
  si existe un infinit\'esimo $\dx$ tal que
  \begin{equation*}
    f(a+h) = f(a) + \dx(h)
  \end{equation*}
  para $h\in (-c,c)$ y $a+h\in X$.

  Si solo ocurre para $h\in (0,c)$, se habla de \emph{continuidad por
    la derecha} y si es para $h\in (-c,0)$, de \emph{continuidad por
    la izquierda}.
\end{definition}

Cuando $X$ es como un intervalo, la continuidad \emph{en todo $X$} se
puede resumir gr\'aficamente diciendo que la gr\'afica $f$ \emph{se
  puede pintar sin levantar el l\'apiz del papel}.

Tambi\'en se consideran los l\'{\i}mites \emph{por la derecha y por la
izquierda} de un punto $a\in {\mathbb R}$ y se habla de continuidad
por la derecha y por la izquierda. No vamos a insistir: una funci\'on
es continua en un punto si y solo si los l\'{\i}mites laterales
coinciden con el valor de la funci\'on en el punto.

% \begin{definition}\label{def:limite-infinito}
%   Se dice que $f:X\rightarrow {\mathbb R}$ tiende a infinito cuando
%   $x$ tiende a 
%   $a$ (siendo $a$ un punto de acumulaci\'on de $X$) y se
%   escribe
%   \begin{equation*}
%     \lim_{x\rightarrow a}f(x) = \infty
%   \end{equation*}
%   si para cualquier $M\in {\mathbb R}_{>0}$ (cualquier n\'umero
%   positivo) existe un $\delta$ tal que si $\vert x-a\vert < \delta$
%   entonces $f(x)>M$. Se dice que es \emph{menos infinito} si ocurre lo
%   mismo pero con $f(x)<-M$.
% \end{definition}
% Esta definici\'on conceptualiza la idea de que ``incrementos muy
% peque\~nos en la $x$ provocan incrementos (o decrementos) muy grandes
% en la $f$''.
%\margin{esta figura deber\'{\i}a ir en otro sitio (antes)}

\subsection{Las funciones racionales son continuas}
Es muy sencillo comprobar lo siguiente:
\begin{itemize}
\item Las funciones constantes $f(x)=c$ para $c\in {\mathbb R}$ son
  continuas en todo ${\mathbb R}$. Su l\'{\i}mite en cada punto es $c$.
\item La funci\'on $f(x)=x$ es continua en todo ${\mathbb R}$. Su
  l\'{\i}mite en cada punto es $x$. Ser\'{\i}a oportuno tratar de
  probar esto.
\item Si $f(x)$ y $g(x)$ son continuas en $a$, entonces $f(x)+g(x)$ y
  $f(x)g(x)$ son continuas en $a$ y sus l\'{\i}mites son, en cada
  punto $a$, $f(a)+g(a)$ y $f(a)g(a)$. 
\item Si $f(x)$ es continua en $a$ y $\lim_{x\rightarrow a}(f(x))\neq
  0$, entonces $1/f(x)$ es continua en $a$ y su l\'{\i}mite en $a$ es
  $1/f(a)$. Probar esto puede ser una buena idea.
\item Si $r>0$ es un n\'umero real positivo, entonces $r^{x}$ es
  continua en todo ${\mathbb R}$ y su l\'{\i}mite es $r^{x}$ en cada
  punto. Esto es sencillo de comprobar.
\item Si $f(x)$ es continua en $[c,d]$ y $g(x)$ es continua en $[f(c),
  f(d)]$ (bien ordenado) entonces $g(f(x))$ es continua en $[c,d]$ y
  el l\'{\i}mite en cada punto $a\in[c,d]$ es $g(f(a))$. Este
  resultado es bien f\'acil de ``demostrar'' utilizando
  infinit\'esimos. Solo se ha de comprobar que $g(f(a+h))$ es
  $g(f(a))+\dx(h)$, donde $\dx$ es cierto infinit\'esimo, pero como $f$
  es continua, hay un infinit\'esimo $\dx_{1}$ tal que:
  \begin{equation*}
    g(f(a+h)) = g(f(a)+\dx_{1}(h))
  \end{equation*}
  y como $g$ es continua en $f(a)$, hay otro $\dx_{2}$ tal que
  \begin{equation*}
    \begin{split}
      g(f(a+\dx_{1}(h))) = g(f(a)+\dx_{1}(h)) = \\
      g(f(a)) +
      \dx_{2}(\dx_{1}(h)) = g(f(a)) + \dx(h)
    \end{split}
  \end{equation*}
  donde $\dx$ es \emph{infinitamente peque\~no}\footnote{Porque
    \emph{la composici\'on de infinit\'esimos es un infinit\'esimo},
    como se vio en el Teorema \ref{the:propiedades-infinitesimos}.}, 
  as\'{\i} que $g\circ
  f$ es continua. Este razonamiento \emph{es correcto} pero el
  lenguaje no lo conoc\'eis. No importa, as\'{\i} se hacen las cosas.
\item Etc\'etera (no voy a seguir con todas estas nociones bien conocidas).
\end{itemize}
A partir de la lista de resultados anteriores se deduce, por ejemplo,
que todas las funciones racionales
\begin{equation*}
  f(x) = P(x)/Q(x)
\end{equation*}
son continuas en todo ${\mathbb R}$ salvo quiz\'as en los ceros de
$Q(x)$ (de hecho, si la fracci\'on racional est\'a simplificada, en
los ceros de $Q(x)$ hay siempre una discontinuidad, pero solo si $f$
est\'a simplificada).

Pero tambi\'en un mont\'on de otras funciones lo son. Ahora, la
pregunta es ?`c\'omo son las funciones discontinuas? Hay tres tipos:
dos ya se han visto en las Figuras \ref{fig:funcion-sin-limite} y
\ref{fig:function-with-limit}: son dos funciones que no pueden
dibujarse sin levantar el l\'apiz del papel. Hay otro tipo: cuando la
funci\'on \emph{se va a infinito}:
\begin{definition}\label{def:tipos-de-discontinuidad}
  Una funci\'on discontinua en $a$ se dice que tiene una
  discontinuidad
  \begin{description}
  \item[Evitable] Si la funci\'on tiene l\'{\i}mite en $a$ pero $f(a)$
    no es igual a dicho l\'{\i}mite.
  \item[De salto finito] Si el l\'{\i}mite por la derecha es distinto
    del l\'{\i}mite por la izquierda y
    ambos existen.
  \item[De salto infinito] Si los l\'{\i}mites laterales existen y uno
    de ellos es infinito.
  \item[Esencial] Si uno de los dos l\'{\i}mites laterales ni existe
    ni es infinito.
  \end{description}
\end{definition}

\begin{figure}[h]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[xmin=-0.1, xmax = 3, ymin=-100, ymax=100]
      \addplot[thick,blue] file {1_over_x_minus_1.3_left.dat};
      \addplot[thick,blue] file {1_over_x_minus_1.3_right.dat};    
      \addplot[blue,only marks, mark=*] coordinates {(1.3, 0)};
      \addlegendentry {$f(x)=\frac{1}{x-1.{}3}, x\neq 0, f(1.{}3)=0$};
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Funci\'on con l\'{\i}mite $+\infty$ por la derecha,
    $-\infty$ por la izquierda. Obviamente, discontinua en $1.{}3$.}
  \label{fig:funcion-limite-infinito}
\end{figure}


\section{Los teoremas b\'asicos de la continuidad}

Hay tres resultados \emph{que hay que saberse de memoria, tal y como
  est\'an enunciados,} relativos a propiedades \emph{obvias} de las
funciones continuas en intervalos cerrados, que son de la m\'axima
\emph{utilidad}. Previamente se demuestra siempre una propiedad
clave: una funci\'on continua que no es nula en un
punto $c$ tiene
signo constante en un entorno de $c$:
\begin{lemma}\label{lem:f-continua-localmente-signo-constante}
  Si $f:(a,b)$ es continua en un punto $c\in (a,b)$ y $f(c)\neq 0$, entonces existe
  $\delta>0$ tal que el signo de $f$ en $(c-\delta, c+\delta)$
  es el mismo que en $c$.
\end{lemma}
\begin{figure}[h]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[samples=300,xmin=-0.2, xmax=1.5]
      \addplot[blue] file {x_3_minus_2x_plus1_a.dat};
      \addplot[only marks, mark=*, red] coordinates{(0.81649,
        -0.08866)};
      \addplot[only marks, mark=|, red] coordinates {(0.7,-0.056999) (0.9,-0.07099)};
      \addplot[black,dotted] coordinates{(-0.3,0) (1.5,0)};
      \addplot[only marks, mark=|, red] coordinates {(0.81649,0)};
      \addplot[red,mark=|] coordinates {(0.7,0) (0.9,0)};
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{El signo es constante en un entorno de un punto de
    continuidad.}
  \label{fig:signo-constante-en-entorno}
\end{figure}
\begin{proof}
  Vamos a demostrarlo, aunque sea para tener una idea. En el punto
  $c$, la funci\'on vale $f(c)$ que, por ejemplo, es mayor que cero
  (si es menor, se hace un razonamiento an\'alogo). Como $f$ es
  continua en $c$, se sabe que existe un infinit\'esimo $\dx$ tal que
  \begin{equation*}
    f(c+h) = f(c) + \dx(h).
  \end{equation*}
  Pero por definici\'on de infinit\'esimo, hay un entorno $(-\delta, \delta)$ tal
  que $\abs{\dx(h)} < f(c)$ en todo ese entorno, de manera que
  \begin{equation*}
    f(c) + \dx(h) > 0
  \end{equation*}
  para $h\in (-\delta, \delta)$ y por tanto
  \begin{equation*}
    f(c+h) = f(c) + \dx(h) > 0
  \end{equation*}
  para los mismos $h$. As\'{\i} que si $x\in(c-\delta, c+\delta)$, se
  cumple que $f(x)>0$.
\end{proof}

\begin{theorem}[Teorema de Bolzano]\label{the:bolzano}
  Si $f:[a,b]\rightarrow {\mathbb R}$ es una funci\'on continua
  definida en un intervalo cerrado y $f(a)$ y $f(b)$ tienen distinto
  signo (es decir, $f(a)\cdot f(b)<0$), entonces existe \emph{al menos}
  un punto $x_{0}\in(a,b)$
  tal que $f(x_{0})=0$).
\end{theorem}

\begin{figure}[h]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[xmin=-2, xmax=0.5,samples=300]
      \addplot[blue] {x^3-2*x+1};
      \addplot[only marks, mark=*, red] coordinates{(-1.618033, 0)};
      \addplot[black,dotted] coordinates{(-2,0) (0.5,0)};
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Teorema de Bolzano.}
  \label{fig:bolzano}
\end{figure}


\begin{theorem}[Teorema del valor intermedio]\label{the:intermedio}
  Sea $f:[a,b]\rightarrow {\mathbb R}$ una funci\'on continua en $[a,b]$. Si
  $c$ es un valor entre $f(a)$ y $f(b)$, entonces existe
  $x_{0}\in[a,b]$ tal que $f(x_{0})=c$.
\end{theorem}
T\'engase en cuenta que en este resultado, el valor $c$ puede ser
tanto $f(a)$ como $f(b)$ y por ello $x_{0}$ puede ser uno de los
extremos. La prueba de este teorema es una tonter\'{\i}a, utilizando la
funci\'on $g(x)=f(x)-c$ y el Teorema de Bolzano.

El siguiente resultado significa que ``una funci\'on que se puede
dibujar sin levantar el l\'apiz tiene cabe en un papel
peque\~no'':
\begin{lemma}\label{lem:f-en-cerrado-acotada}
  Si $f:[a,b]\rightarrow {\mathbb R}$ es continua, entonces el
  conjunto $f([a,b])$ de im\'agenes est\'a acotado superior e
  inferiormente.
\end{lemma}

\begin{theorem}[Teorema de Weierstrass]\label{the:weierstrass}
  Sea $f:[a,b]\rightarrow {\mathbb R}$ una funci\'on continua en
  $[a,b]$. Sean $M=\max\{f(x)\big\vert x\in[a,b]\}$ y
  $m=\min\{f(x)\big\vert x\in[a,b]\}$ el m\'aximo y el m\'{\i}nimo de
  los valores de $f$ en $[a,b]$. Entonces existen puntos $c,C\in
  [a,b]$ tales que $f(c)=m$ y  $f(C)=M$.
\end{theorem}

\begin{figure}[h]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[xmin=-1.6, xmax=2]
      \addplot[blue] file {quintic.dat};
      \addplot[black,dotted] coordinates{(-1.6,0) (2,0)};
      \addplot[only marks, mark=*, red, thick] coordinates
      {(0.55418,1.1404)};
      \addplot[only marks, mark=*, red,thick] coordinates
      {(1.6484,-3.1334)};  
      \addplot[dotted,red] coordinates
      {(0.55418,0) (0.55418, 1.1404)};
      \addplot[dotted,red] coordinates
      {(1.6484,0) (1.6484, -3.1334)};  
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Teorema de Weierstrass.}
  \label{fig:teorema-de-weierstrass}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[xmin=-0.3, xmax=2, samples=300]
      \addplot[blue] {x^2-2*x+1.2};
      \addplot[mark=*,only marks,red] coordinates{(1,0.2)};
      \addplot[dotted,red,thick] coordinates {(-0.29,0) (-0.29,1.89)};
      \addplot[dotted,red,thick] coordinates {(1,0) (1,0.2)};
      \addplot[mark=*,red] coordinates{(-0.3,1.89)};
       \addplot[black,dotted] coordinates{(-0.3,0) (2,0)};
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Teorema de Weierstrass: el m\'aximo o m\'{\i}nimo puede
    estar en uno de los extremos.}
  \label{fig:teorema-weierstrass-max-extremos}
\end{figure}

Un corolario cl\'asico del Teorema de Bolzano es el siguiente
enunciado: si subes una monta\~na un d\'{\i}a, comenzando a una hora
determinada y al d\'{\i}a siguiente la bajas comenzando a la misma
hora y terminando a la misma, entonces hay un momento de la bajada en
que estabas justamente en ese sitio al subir:
\begin{lemma}\label{lem:cruce-en-la-montana}
  Si $f:[a,b]\rightarrow {\mathbb R}$ y $g:[a,b]\rightarrow {\mathbb
    R}$ son tales que $f(a)<f(b)$, $g(a)=f(b)$ y $g(b)=f(a)$ entonces
  existe un punto $c\in(a,b)$ tal que $g(c)=f(c)$.
\end{lemma}
Demostrar esto es muy f\'acil: en vez de hacer la subida un d\'{\i}a y
la bajada al siguiente, hace una persona la subida y otra la bajada:
en un momento dado han de cruzarse (porque se supone que uno va de
manera \emph{continua} por una monta\~na, no se \emph{teleporta}, al
menos a d\'{\i}a de hoy (2011)).


\section{Derivabilidad}
La noci\'on de \emph{continuidad} es la primera noci\'on
\emph{gr\'afica} del C\'alculo: discierne las funciones que ``no
tienen saltos''. O, visto desde otra perspectiva, es la primera
noci\'on \emph{infinitesimal}: discierne las funciones que ``crecen
muy poco'' cuando la variable ``crece poco'' (recordemos,
$f(a+h)=f(a)+\dx(h)$). Pero es obvio que no es la \'unica noci\'on
local que se puede estudiar. Desde el punto de vista f\'{\i}sico (y la
F\'{\i}sica es quien mueve a las Matem\'aticas salvo en excepciones
muy puntuales) es conveniente saber c\'omo identificar funciones que
``se comportan bien'' din\'amicamente. La primera noci\'on din\'amica
m\'as all\'a de la continuidad es, claramente, ``dar las curvas sin
violencia''. Es decir, \emph{no tener esquinas}.

Una ``esquina'' es un lugar en que ``por un lado se va en una
direcci\'on y por otro lado se va en otra''.

\begin{center}
  \textbf{Direcci\'on = recta tangente}
\end{center}

Una recta ``no vertical'' (veremos qu\'e pasa con las verticales) en
el plano tiene ecuaci\'on
\begin{equation*}
  y = ax + b
\end{equation*}
donde $a$ es ``la pendiente'' ($a$, de hecho, es justamente la
pendiente en el sentido de las carreteras: una cuesta del $8\%$ se
escribe como una recta $y=0.08x+\cdots$) y $b$ se puede calcular una
vez que se conoce un punto por el que pasa la recta y su pendiente. Es
obvio que \emph{la direcci\'on} de una recta es el par\'ametro $a$
(las rectas paralelas tienen todas la misma direcci\'on), as\'{\i} que
para hablar de \emph{direcci\'on} solo nos interesa conocer \emph{la
  pendiente} de la recta tangente a la gr\'afica de una
funci\'on. Intuitivamente es f\'acil convencerse de que la recta
tangente a un punto es \emph{el l\'{\i}mite} (si existe) de las
secantes que pasan por ese punto y otro \emph{infinitamente pr\'oximo}
a \'el.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
  \tikzset{every node/.style={font=\tiny}}
    \begin{axis}[xmin=-1.8, xmax=-0.3,ymin=-0.3,ymax=2.5,samples=300,
      xtick=\empty, ytick=\empty]
      \addplot[blue] {x^3-2*x+1};
      \addplot[thin,mark=*, red] coordinates{(-1.2, 1.672) (-1,
      2)};
    \addplot[thin,dotted] coordinates {(-1.8,0) (0.5,0)};
    \addplot[thin,dotted] coordinates {(-1.2,0) (-1.2,1.672)};    
    \addplot[thin,dotted] coordinates {(-1,0) (-1,1.672)};    
    \addplot[thin,dotted,red] coordinates {(-1.2,1.672) (-1,1.672)};
    \addplot[thin,dotted,red] coordinates {(-1,1.672) (-1,2)};
    \node[anchor=north] at (axis cs:-1.2,0) {$a$};
    \node[anchor=north] at (axis cs:-1,0) {$a+h$};
    \node[anchor=east] at (axis cs:-1.2,1.672) {$f(a)$};
    \node[anchor=east] at (axis cs:-1,2)
    {$f(a+h)$};
    \node[anchor=north] at (axis cs:-1.1,1.672) {$\dx(h)$};
    \node[anchor=west] at (axis cs:-1,1.8)
    {$\dx(h)$};
    \addplot[green] {2.32*(x+1.2)+1.672};
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Recta tangente y una secante ``cercana''.}
  \label{fig:bolzano}
\end{figure}

\emph{Como todo el mundo sabe}, la recta que pasa por los puntos
$(a,f(a))$ y $(a+h, f(a+h))$ tiene por ecuaci\'on
\begin{equation}\label{eq:recta-por-x-y-x-mas-dx}
  y = \frac{f(a+h)-f(a)}{(a+h)-a} (x-a) + f(a).
\end{equation}
(Insisto en que esto deber\'{\i}a saberlo todo el mundo). La idea de
que ``exista la recta tangente'' es que esa expresi\'on tenga sentido
``para valores infinitamente peque\~nos'' de $h$. Como $f(a)$ es un n\'umero bien
concreto, lo \'unico que hace falta es que esta otra expresi\'on tenga
sentido:
\begin{equation*}
  \frac{f(a+h)-f(a)}{(a+h)-a}=\frac{f(a+h)-f(a)}{h}
\end{equation*}
Es decir, que \emph{el cociente del incremento de $f$ respecto del
  incremento de $x$} sea un n\'umero real cuando ambos incrementos son
\emph{infinitesimales}. Para esto es suficiente con que el incremento
de $f$ sea \emph{del orden} del incremento de $x$, cuando este es muy
peque\~no, y que el cociente \emph{tenga sentido}. En fin, de manera
formal cl\'asica:
\begin{definition}\label{def:funcion-derivable}
  Se dice que $f:X\rightarrow {\mathbb R}$ es derivable en un punto de
  la adherencia de $X$, $a\in \bar{X}$ si existe el siguiente
  l\'{\i}mite
  \begin{equation*}
    \lim_{x\in X, x\rightarrow a}\frac{f(x)-f(a)}{(x-a)}.
  \end{equation*}
  Cuando haya un entorno de $a$ en $X$, se puede escribir
  \begin{equation*}
    \lim_{h\rightarrow 0}\frac{f(a+h)-f(a)}{h}.
  \end{equation*}
  Al valor de dicho l\'{\i}mite se le llama \emph{derivada de $f$ en
    $a$} y se denota $\der{f}(a)$ o bien $\frac{df}{dx}(a)$. Se dice
  que $f$ es derivable en $X$ si es derivable en todos los puntos de
  $X$.
\end{definition}
Esta es la definici\'on \emph{newtoniana de derivabilidad}. Es mucho
m\'as f\'acil enunciarla como lo har\'{\i}a Leibniz: $f$ es derivable
si existe un infinit\'esimo $\dx$ tal que
\begin{equation*}
  \frac{f(a+h)-f(a)}{h} = k+\dx(h)
\end{equation*}
donde $k\in {\mathbb R}$ es independiente de $\dx$ y $\dy$ es un
infinit\'esimo cuando $\dx$ lo es. N\'otese que $k$ no puede ser
infinito, pues es un n\'umero: $k=\der{f}(a)$.

Como se ve en ambas definiciones, la \emph{inclinaci\'on} de la
secante \emph{infinitamente pr\'oxima} se mide escribiendo la
ecuaci\'on de la secante como arriba, $y=kx+b$ y calculando la $a$
(pues la $b$ se deduce del punto $(a,f(a))$). Esto hace que, \emph{si
  existe una \'unica recta tangente}, entonces su pendiente $a$ viene
definida por el valor $k=\der{f}(a)$. Sin embargo, como se ve en el
ejemplo de $\sqrt{\abs{x}}$, es posible que una funci\'on tenga una
recta tangente en un punto \emph{pero no tenga derivada} (esto ocurre
cuando la tangente es \emph{vertical}), porque la
ecuaci\'on de una recta vertical es de la forma $x=c$, y nunca de la
forma $y=kx+c$. As\'{\i} pues:

\begin{center}
\textbf{  Una funci\'on $f$ es derivable en $a$\\
  si su grafo tiene una sola tangente en $(a,f(a))$\\
  \emph{y esta no es vertical}.}
\end{center}


\begin{figure}[h]
    \begin{tikzpicture}[scale=0.8,samples=300]
      \begin{axis}[xmin=-2, xmax=2,ymin=-0.3,ymax=2.3]
        \addplot[thin,blue] {abs(x)};
        \addlegendentry{$f(x)=\vert x \vert$}
        \addplot[thin,dotted,black] coordinates {(-2,0) (2,0)};
        \addplot[thin,dotted,black] coordinates {(0,-0.3) (0,2.3)};
        % \addplot {x=0};
      \end{axis}
    \end{tikzpicture}
    \begin{tikzpicture}[scale=0.8]
      \begin{axis}[xmin=-9, xmax=9, ymin=-3, ymax=3]
        \addplot[thin,blue] file {sqrt_x.dat};
        \addlegendentry{$g(x)=\sqrt{sg(x)\vert x \vert}$};
        \addplot[thin,dotted,black] coordinates {(-9,0) (9,0)};
        \addplot[thin,dotted,black] coordinates {(0,-3) (0,3)};
      \end{axis}
    \end{tikzpicture}
   \caption{La funci\'on valor absoluto $\abs{x}$ no es derivable
     porque ``llega con dos tangentes'' a $x=0$. La funci\'on
     $sg(x)\sqrt{\abs{x}}$ ($sg(x)$ es el signo de $x$)
     no lo es porque ``es vertical'' en $x=0$.}
   \label{fig:funciones-no-derivables}
\end{figure}

Vamos a ``demostrar'' una propiedad esencial de las funciones
derivables:
\begin{lemma}\label{lem:derivable-implica-continua}
  Si $f:X\rightarrow {\mathbb R}$ es derivable en $a$, entonces es
  continua en $a$.
\end{lemma}
\begin{proof}
  Podr\'{\i}amos liarnos con $\varepsilon$ y $\delta$, pero es mucho
  m\'as f\'acil usar infinit\'esimos. Que sea derivable en $a$ quiere decir
  que existe $k\in {\mathbb R}$ tal que
  \begin{equation*}
    \frac{f(a+h) - f(a)}{h} = k + \dx(h)
  \end{equation*}
  donde $\dx$ es un infinit\'esimo. Pero despejando, queda
  \begin{equation*}
    f(a+h) = f(a) + (k + \dx(h)) h = f(a) + \dx_{1}(h)
  \end{equation*}
  (donde $d_{1}(h)$ es un infinit\'esimo, obviamente),
  es decir, que $f(a+h)$ es $f(a)$ m\'as un infinit\'esimo, que es
  justamente la noci\'on de continuidad seg\'un la Definici\'on
  \ref{def:continuidad}. 
\end{proof}

Esto significa que \emph{ser derivable es m\'as fuerte que ser
  continua}. La derivabilidad es lo que uno espera de los procesos
f\'{\i}sicos no traum\'aticos de magnitud no cu\'antica (los procesos
cu\'anticos pueden ser discretos, no continuos, y requieren otro
tipo de estudio). El inter\'es de todo el resto de este tema (y de
estudiar funciones varias veces derivables, etc.) reside precisamente
en que \emph{permite conocer con detalle los procesos f\'{\i}sicos
  m\'as habituales}. Existen procesos f\'{\i}sicos que no se describen
mediante funciones derivables, o incluso continuas, pero esos casos
\emph{singulares} no hacen que \emph{el caso general deje de ser
  interesante}. De hecho, conocer el caso general es lo m\'as
\'util (sirve m\'as saber conducir por carretera que saber
pilotar un F\'ormula $1$, aunque esto \'ultimo sea mucho m\'as
excitante). Ha de entenderse todo lo que sigue como una serie de
resultados que enriquecen el conocimiento de los \emph{procesos
  normales}: las funciones varias veces derivables son las
``normales'', sus gr\'aficas representan procesos ``normales'', y por
eso conocer su \emph{comportamiento} es \'util.

\begin{definition}\label{def:funcion-derivada}
  Si una funci\'on $f:X\rightarrow {\mathbb R}$ es derivable en
  todos los puntos de su dominio, entonces se denomina \emph{funci\'on
  derivada} de $f$, $\der{f}$ a la funci\'on que en cada punto $x$ de
  $X$ vale $\der{f}(x)$.
\end{definition}


\subsection{Propiedades aritm\'eticas de la derivada}

Las propiedades b\'asicas de la derivada se deducen muy f\'acilmente
utilizando razonamientos con cantidades infinitamente
peque\~nas. Antes de nada:

\begin{lemma}\label{lem:derivada-de-constante-y-de-x}
  Si $f(x)=c$ en un intervalo $(a,b)$, entonces $\der{f}(x)=0$. Si
  $f(x)=x$ en un intervalo $(a,b)$, entonces $\der{f}(x)=1$. Es decir,
  $\der{(c)}=0$ y $\der{(x)}=1$.
\end{lemma}
\begin{proof}
  La derivada es (si existe) el l\'{\i}mite de:
  \begin{equation*}
    \frac{f(x+h)-f(x)}{h}
  \end{equation*}
  en el primer caso, $f(x)=c$ siempre, as\'{\i} que queda
  \begin{equation*}
    \frac{c-c}{h}=\frac{0}{h}=0.
  \end{equation*}
  En el segundo caso, $f(x)=x$, as\'{\i} que
  \begin{equation*}
    \frac{x+h-x}{h}=\frac{h}{h}=1.
  \end{equation*}
\end{proof}

De la misma manera se deducen las siguientes propiedades (suponiendo
que $f$ y $g$ son funciones derivables en un punto $x$, etc\dots):

\begin{description}
\item[Suma] $\der{(f+g)}(x)=\der{f}(x)+\der{g}(x)$.
\item[Producto] $\der{(f\cdot g)}(x)=\der{f}(x)g(x)+f(x)\der{g}(x)$.
\item[Inversa] Si $f:(a,b)\rightarrow (c,d)$ es biyectiva y
  $\der{f}(x)\neq 0$ y
  $f^{-1}:(c,d)\rightarrow (a,b)$ es su inversa, entonces $\der{f^{-1}(f(x))}=\frac{1}{\der{f}(x)}$.
\item[Divisi\'on] Si $g(x)\neq 0$, entonces 
  \begin{equation*}
    \der{\left(\frac{f}{g}\right)}(x) = \frac{\der{f}(x)g(x) -
      f(x)\der{g(x)}}{g(x)^{2}}. 
  \end{equation*}
\item[Potenciaci\'on] $\der{({x^{p}})} = rx^{p-1}$, para $n\in {\mathbb
    Q}$ (f\'acil hacerlo para $p\in{\mathbb N}$, usar la funci\'on
  inversa para $1/p$ y usar otra vez la de ${\mathbb N}$ para $p/q$).
\item[Composici\'on] \emph{o regla de la cadena}: $\der{(f(g(x))} =
  \der{g}(x)\der{f}(g(x))$.
\end{description}

Vamos a demostrar solo unas de ellas.

Para la divisi\'on, se tiene la siguiente cadena de igualdades
\begin{equation*}
  \begin{split}
    \frac{\frac{f}{g}(x+h) -
      \frac{f}{g}(x)}{h} = \frac{g(x)f(x+h) -
      g(x+h)f(x)}{g(x+h)g(x)h} =\\
    \frac{g(x)(f(x)+\der{f}(x)h + \dx_{1}(h)h) -
      f(x)(g(x)+\der{g}(x)h +
      \dx_{2}(h)h)}{g(x)(g(x)+\der{g}(x)h+\dx_{3}(h))h}h=\\
    \frac{\der{f}(x)g(x)\dx+g(x)h\dx_{1}(h)-f(x)\der{g}(x)h-f(x)h\dx_{2}(h)}
    {(g(x)^{2}+\der{g}(x)h+\dx_{3}(h))h}=\\
    \frac{(g(x)\der{f}(x)-f(x)\der{g}(x)+\dx_{3}(h))h}{(g(x)^{2}+\dx_{4}(h))h}
    =\frac{g(x)\der{f}(x) - f(x)\der{g}(x)}{g(x)^{2}}+\dx_{5}(h)
  \end{split}
\end{equation*}
donde todos los $\dx_{i}$ son infinit\'esimos. De aqu\'{\i} se deduce
el resultado enunciado (hemos hecho
uso de una igualdad $1/(a+\dx(h))=1/a+\dx_{1}(h)$, que es sencilla y se
ha de conocer.

Para la \emph{regla de la cadena}:
\begin{equation*}
  \begin{split}
    \frac{f(g(x+h))-f(g(x))}{h}=
    \\\frac{f(g(x)+\der{g}(x)h+\dx_{1}(h)h)
    -f(g(x))}{h} =\\
  \frac{f(g(x))+\der{f}(g(x))\der{g}(x)h+\dx_{1}(h)\dx_{2}(h)h-f(g(x))}{h} =\\
  \frac{\der{g}(x)\der{f}(g(x))h + \dx_{2}(h)h}{h} =
  \der{g}(x)\der{f}(g(x)) + \dx_{3}(h)
  \end{split}
\end{equation*}
donde todos los $\dx_{i}$ son infinit\'esimos. De esta cadena de
igualdades se deduce la regla de la cadena.

De aqu\'{\i} se deduce muy f\'acilmente el c\'alculo de la derivada de
un polinomio, por ejemplo.

\subsection{Derivadas de las funciones ``t\'{\i}picas''}
?`C\'omo se calculan las derivadas del seno y del coseno? En realidad,
esta pregunta es err\'onea: la funci\'on seno y la funci\'on coseno
\emph{se definen precisamente en funci\'on de sus derivadas}.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[font=\footnotesize,thick]
    \draw (-3.5,0) -- (3.5,0);
    \draw (0,-3.5) -- (0,3.5);
    \draw (0,0) circle (3);
    \draw[arrows=->,red,rotate=30] (0,0) -- (3,0)
    node[label=right:{$(\sen(\alpha),\cos(\alpha))$}] {};
    \draw[arrows=->,blue] (2.59807,1.5) -- (1.09807,4.09807)
    node[label=right:{$(-\cos(\alpha),\sen(\alpha))$}] {};
    \draw[arrows=->,red,thick] (3,0) arc 
    (0:30:3);
    \draw [red] (2.9, 0.6) node[left] {$\alpha$};
  \end{tikzpicture}
  \caption{El seno y el coseno de $\alpha$: la circunferencia unidad se
    recorre como $(\sen(\alpha),\cos(\alpha))$ a velocidad $1$,
    as\'{\i} que el vector velocidad es
    $(-\cos(\alpha),\sen(\alpha))$, pues es \emph{perpendicular} al radio.}
  \label{fig:definicion-seno-y-coseno}
\end{figure}

La Figura \ref{fig:definicion-seno-y-coseno} muestra gr\'aficamente la
definici\'on de las funciones seno y coseno: son las que
\emph{parametrizan la circunferencia de radio $1$}, de manera que a un
\'angulo $\alpha$ se le asigna $(\sen(\alpha),\cos(\alpha))$ de modo
que el vector velocidad de dicha trayectoria tenga tambi\'en m\'odulo
$1$ y, al ser perpendicular al radio (esto es un principio
f\'{\i}sico), ha de ser $(-\cos(\alpha),\sen(\alpha))$. Pero el vector
velocidad (y esto es otro principio f\'{\i}sico) se calcula derivando
coordenada a coordenada, as\'{\i} que al final nos queda que
\begin{equation*}
  \der{\sen(x)} = \cos(x),\,\der{\cos(x)}=-\sen(x),
\end{equation*}
que sab\'{\i}ais hace ya tiempo.

La derivada de la funci\'on exponencial es todav\'{\i}a m\'as
sencilla, pues la funci\'on exponencial se define como la \'unica cuya
derivada es ella misma:
\begin{equation*}
  \der{{(e^{x}})} = e^{x}, \text{ con } e^{0}=1.
\end{equation*}
De aqu\'{\i} sale la derivada del logaritmo. Como sabemos que
$\log(e^{x})=x$, tiene que ser
\begin{equation*}
  \der{\left({e^{x}}\right)}\der{\left(\log(e^{x})\right)}=1,
\end{equation*}
de donde, como la derivada de la exponencial es la exponencial,
\begin{equation*}
  \der{\left(\log(e^{x})\right)} = \frac{1}{e^{x}},
\end{equation*}
es decir, que para todo n\'umero $x>0$,
\begin{equation*}
  \der{(\log(x))}=\frac{1}{x}.
\end{equation*}

\subsection{La derivada logar\'{\i}tmica}
No voy a insistir en esto, pero por la regla de la cadena
\begin{equation*}
  \der{\left(\log(f(x))\right)} = \frac{\der{f}(x)}{f(x)}
\end{equation*}
As\'{\i} que si $f(x)$ es \emph{dif\'{\i}cil de derivar}, puede que
sea m\'as f\'acil derivar su logaritmo. Por ejemplo:
\begin{equation*}
  \der{\left(x^{x}\right)} = ?
\end{equation*}
Tomando logaritmos, queda
\begin{equation*}
  \der{(\log(x^{x}))} = \der{(x\log(x))} = \log(x) + 1
\end{equation*}
y, por la regla de la cadena, es
\begin{equation*}
  \der{(\log(x^{x}))} = \frac{\der{\left(x^{x}\right)}}{x^{x}},
\end{equation*}
por lo tanto
\begin{equation*}
  \der{\left(x^{x}\right)} = x^{x}(\log(x) + 1).
\end{equation*}

\subsection{La recta tangente}
El c\'alculo de los par\'ametros de la ecuaci\'on (\ref{eq:recta-por-x-y-x-mas-dx})
(la de la ``recta tangente'' en $(a,f(a))$ a la gr\'afica de $f$) era
uno de los objetivos a la hora de estudiar la derivada de una
funci\'on de variable real. De todos los argumentos previos, se
deduce que, si $f$ es derivable en $a$, entonces la recta tangente a
la gr\'afica de $f$ en el punto $(a,f(a))$ es:
\begin{equation*}\label{eq:recta-tangete-a-f}
  y = \der{f}(a)(x-a)+f(a),
\end{equation*}
que es una expresi\'on que \emph{hay que saberse de memoria}. Bueno,
realmente no hace falta saber nada de memoria: la recta tangente
\begin{itemize}
\item Tiene pendiente $\der{f}(a)$ (esta es la definici\'on de derivada).
\item Pasa por el punto $(a,f(a))$ (pues es tangente a la gr\'afica).
\end{itemize}
Estas dos condiciones solo las cumple una recta\dots y esta hay que
saber escribirla.

\subsection{\'Ordenes de \emph{magnitud} I. Regla de L'H\^{o}pital}
Los \'ordenes de magnitud de dos funciones se comparan dividi\'endolas
(no res\-t\'an\-do\-las). Si $f(x)/g(x)$ es mayor que uno desde un momento
en adelante (o cerca de un punto), sabemos que $f$ tiene un orden de
magnitud \emph{al menos} como el de $g$. Si es cero, es que $f$ es
mucho m\'as peque\~na que $g$. A partir de ahora vamos a comparar
funciones ``que se acercan a cero'' en un punto $a$, no necesariamente
los infinit\'esimos del tipo $\dx(h)$, que son los que hemos usado
hasta ahora. La noci\'on es esencialmente la misma.

\begin{definition}\label{def:infinitesimo}
  Sea $a\in{\mathbb R}\cup\{-\infty,+\infty\}$ un n\'umero real o
  infinito y sea $f$ una funcion definida en un entorno de
  $a$. Se dice que $f$ es un \emph{infinit\'esimo} en $a$ si
  $\lim_{x\rightarrow a}f(x)=0$.
\end{definition}

Es evidente que la suma, resta \emph{y producto} de infinit\'esimos es
un infinit\'esimo. Tambi\'en el producto de un infinit\'esimo por un
n\'umero e incluso por una funci\'on \emph{acotada} en un entorno de $a$.
 
Para comparar el orden de dos infinit\'esimos se utiliza el cociente:

\begin{definition}\label{def:comparacion-infinitesimos}
  Sean $f$ y $g$ dos infinit\'esimos en $a$ y ll\'amese $l$ a $l=\lim_{x\rightarrow
  a}\frac{f(x)}{g(x)}$, que se supone que existe (o es $\pm\infty$). Se
dice que:
\begin{itemize}
\item $f$ y $g$ son equivalentes si $l=1$. Se escribe $f\equiv g$.
\item $f$ y $g$ son del mismo orden si $l\in {\mathbb R}$ y $l\neq 0,1$.
\item $f$ es de orden superior a $g$ si $l=0$. Se escribe $f=o(g)$.
\item $g$ es de orden superior a $f$ si $l=\pm\infty$. Se escribe $g=o(f)$.
\end{itemize}
%   \begin{equation*}
%     \lim_{x\rightarrow a}\frac{f(x)}{g(x)}=l\in {\mathbb R}
%   \end{equation*}
%   (es decir, si 
\end{definition}

Con los infinitos se tiene una colecci\'on an\'aloga de t\'erminos

\begin{definition}\label{def:infinito}
  Sea $a\in {\mathbb R}\cup\{-\infty,+\infty\}$ un n\'umero real o
  $\pm\infty$ y sea $f$ una funci\'on definida en un entorno de
  $a$. Se dice que $f$ es un \emph{infinito} en $a$ si
  $\lim_{x\rightarrow a}f(x)=\pm\infty$.
\end{definition}

A diferencia de los infinit\'esimos, con los infinitos solo se puede
asegurar que el producto de un infinito por otro es un infinito y que
el producto de un infinito por una funci\'on \emph{cuya inversa est\'a
acotada cerca de $a$} es un infinito (es decir, el producto por una
funci\'on $g(x)$ que tal que $\abs{g(x)}>M$ para cierto $M$ en un
entorno de $a$).

Los infinitos tambi\'en se comparan:

\begin{definition}\label{def:comparacion-infinitos}
  Sean $f$ y $g$ dos infinitos en $a$. Sea $l=\lim_{x\rightarrow
  a}\frac{f(x)}{g(x)}$, que se supone que existe (o es $\pm\infty$. Se
dice que:
\begin{itemize}
\item $f$ y $g$ son equivalentes si $l=1$. Se escribe $f\equiv g$.
\item $f$ y $g$ son del mismo orden si $l\in {\mathbb R}$ y $l\neq 0,1$.
\item $f$ es de orden superior a $g$ si $l=\pm\infty$. Se escribe $f=O(g)$.
\item $g$ es de orden superior a $f$ si $l=0$. Se escribe $g=O(f)$.
\end{itemize}
%   \begin{equation*}
%     \lim_{x\rightarrow a}\frac{f(x)}{g(x)}=l\in {\mathbb R}
%   \end{equation*}
%   (es decir, si 
\end{definition}

\begin{remark*}
  Esta notaci\'on, como la de la $o$, \emph{no es universal}. Hemos
  utilizado, para conveniencia del alumno, la misma que en el libro de
  los profesores de la asignatura en el curso 2011/2012.
\end{remark*}

Est\'a claro que habr\'a problemas a la hora de calcular estos
l\'{\i}mites, pues aparecer\'an siempre indeterminaciones del tipo
$\frac{0}{0}$ o $\frac{\infty}{\infty}$. Se utilizar\'a muchas veces
la Regla de L\^{o}pital:

\begin{theorem}[Regla de L\^{o}pital]\label{the:regla-de-lhopital}
  Sea $a\in {\mathbb R}\cup\{-\infty,+\infty\}$ un n\'umero real o
  infinito. Sean $f(x)$ y $g(x) $ dos funciones definidas en un
  entorno de $a$ y que son ambas infinit\'esimos o ambas infinitos en
  $a$. Supongamos que el siguiente l\'{\i}mite existe:
  \begin{equation*}
    \lim_{x\rightarrow a}\frac{\der{f}(x)}{\der{g}(x)} = l\in {\mathbb
      R}\cup \{-\infty,+\infty\}.
  \end{equation*}
  Entonces el l\'{\i}mite
  \begin{equation*}
    \lim_{x\rightarrow a}\frac{f(x)}{g(x)}
  \end{equation*}
  tambi\'en existe y vale $l$.
\end{theorem}

\begin{remark}
  N\'otese ---y esto es muy importante--- la direcci\'on de la
  implicaci\'on: si existe el l\'{\i}mite del cociente de derivadas,
  existe el del cociente de funciones \emph{y no necesariamente al rev\'es}.
\end{remark}

\begin{example}\label{ex:lopital-no-va-al-reves}
  Sean $f(x)=x+\sen(x)$, $g(x)=x+\cos(x)$. Es relativamente
  sencillo probar que
  \begin{equation*}
    \lim_{x\rightarrow \infty}\frac{f(x)}{g(x)}=1.
  \end{equation*}
  Sin embargo, $\der{f}(x)=1+\cos(x)$,
  $\der{g}(x)=1-\sen(x)$. Estas dos funciones se
  hacen $0$ en puntos distintos una infinidad de veces, as\'{\i} que
  el l\'{\i}mite en infinito de $\der{f}(x)/\der{g}(x)$ no existe.
\end{example}


\subsection{Los teoremas esenciales}
Los problemas ingenieriles y f\'{\i}sicos pueden ser, como ya dijimos,
de varios
tipos. Los dos b\'asicos son:
\begin{itemize}
\item Resolver una ecuaci\'on (?`cu\'anto tiempo se tarda en esto?).
\item \emph{Optimizar} un proceso (?`cu\'al es la manera m\'as
  r\'apida de hacer algo?).
\end{itemize}
El Teorema de Bolzano (Teorema \ref{the:bolzano}) da una idea de
que el primer tipo de problemas tiene soluci\'on si se conoce algo de
informaci\'on de la ecuaci\'on. De hecho, una manera burda pero
funcional de resolver ecuaciones de manera aproximada es precisamente
con la demostraci\'on cl\'asica de dicho teorema por bipartici\'on
(esto lo estudiar\'eis en M\'etodos Num\'ericos).

Los problemas de optimizaci\'on son por lo general muy
complicados. Buscar m\'aximos y m\'{\i}nimos puede ser una tarea
dif\'{\i}cil, tediosa y pesada. Hay m\'ultiples algoritmos para
localizar m\'aximos y m\'{\i}nimos, pero todos ellos parten de un
resultado gr\'afico b\'asico: si una funci\'on $f(x)$ no tiene
esquinas y $a$ es, \emph{localmente} un m\'aximo o un m\'{\i}nimo,
entonces la gr\'afica de $f$ es \emph{horizontal} en $(a,f(a))$. Las
rectas horizontales tienen por ecuaci\'on $y=cte$.

\begin{definition}\label{def:extremo}
  Se dice que $a$ es un \emph{extremo local o relativo} de una funci\'on $f$ si
  existe un intervalo $I=(a-\delta, a+\delta)$ en el que $f(a)\geq f(x)$
  para todo $x$ de $I$ o bien $f(a)\leq f(x)$ para todo $x$ de $I$. En
  el primer caso $a$ es un \emph{m\'aximo local} y en el segundo un
  \emph{m\'{\i}nimo local}. Si la desigualdad es $f(a)>f(x)$ para
  $x\neq a$, se habla de m\'aximo local \emph{estricto} (y lo an\'alogo
  para el m\'{\i}nimo).
\end{definition}

N\'otese el adjetivo \emph{local}: los extremos locales son extremos
\emph{cerca} de ellos, no necesariamente para toda la funci\'on:

\begin{figure}[h]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[xmin=-5.8,xmax=6.28]
      \addplot[thin,blue] file {x_3_plus_sin_x.dat};
      \addplot[only marks,mark=*,green] coordinates {(-1.9297,
        -1.5795) (6.28, 2.093)};
      \addplot[only marks, mark=*,red] coordinates {(-4.36, -0.514)
        (1.903, 1.579) (4.37, 0.514)};
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Extremos locales (rojo) y globales (verde) ---los extremos
    globales tambi\'en son locales, claro.}
  \label{fig:extremos-locales}
\end{figure}


El resultado que acabamos de enunciar antes de la definici\'on es el
siguiente
\begin{lemma}\label{lem:extremo-local-derivada-cero}
  Si $f:(a,b)\rightarrow {\mathbb R}$ es derivable en $c\in(a,b)$ y
  tiene un extremo local en $c$, 
  entonces $\der{f}(c)=0$. 
\end{lemma}

\begin{proof}
  No hay m\'as que ver la figura \ref{fig:extremos-locales}.
  Supongamos que $f$ tiene un m\'aximo en $c$. Entonces
  \begin{equation*}
    f(c+h) = f(c) - \dx(h)
  \end{equation*}
  donde $\dx(h)$ es un infinit\'esimo \emph{positivo}, independientemente
  de $h$. Como sabemos que
  es derivable, sabemos tambi\'en que
  \begin{equation*}
    \frac{f(c+h)-f(c)}{h} = \der{f}(c) + \dx_{1}(h)
  \end{equation*}
  Es decir,
  \begin{equation*}
    f(c+h) - f(c) = (\der{f}(c)+\dx_{1}(h))h = \der{f}(c)h + h\dx_{1}(h).
  \end{equation*}
  Como $h\dx_{1}(h)$ es \emph{mucho m\'as peque\~no que $h$}, para que
  $f(c+h) - f(c)$ tenga signo negativo \emph{independientemente de $h$}, solo puede
  ser $\der{f}(c)=0$ en el \'ultimo miembro (si $\der{f}(c)>0$
  entonces $\der{f}(c)h 
  + h\dx_{1}(h)$ ser\'{\i}a positivo cerca de $h=0$, y
  si $\der{f}(c)<0$ entonces ser\'{\i}a negativo). Por tanto, tiene
  que ser
  \begin{equation*}
    \der{f}(c) = 0.
  \end{equation*}
\end{proof}
El razonamiento es \emph{correcto}, aunque no est\'eis acostumbrados a
pensar as\'{\i}. Insisto: as\'{\i} \emph{piensan} los f\'{\i}sicos, no
con \emph{\'epsilons y deltas} sino con ``cantidades infinitamente
peque\~nas'', y as\'{\i} se hizo el c\'alculo infinitesimal.

N\'otese que el teorema enuncia una \emph{condici\'on necesaria}, pero
no \emph{suficiente}: hay puntos en los que la derivada puede ser $0$
pero que no son extremos locales (ni globales).

\begin{figure}[h]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[xmin=-2,xmax=2,ymin=-9,ymax=9,samples=300]
      \addplot[thin, blue] file {xcube.dat};
      \addplot[thin, dotted, black] coordinates {(-2,0) (2,0)};
      \addplot[thin, dotted, black] coordinates {(0,-9) (0,9)};      
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Un punto con derivada nula no extremo.}
  \label{fig:derivada-cero-no-extremo}
\end{figure}

Del Teorema de Weierstrass (\ref{the:weierstrass}) y de esta condici\'on
se deduce muy f\'acilmente el siguiente:

\begin{theorem}[Teorema de Rolle]\label{the:rolle}
  Si $f:[a,b]\rightarrow {\mathbb R}$ es continua y es derivable en
  $(a,b)$ y $f(a)=f(b)$ entonces hay un punto $c\in(a,b)$ tal que
  $\der{f}(c)=0$.
\end{theorem}

Este resultado es la base del m\'as importante de todo el
C\'alculo. Gr\'aficamente quiere decir que si uno dibuja una funci\'on
derivable (y por tanto continua)
que vale lo mismo en los dos extremos de un intervalo, entonces la
gr\'afica se hace horizontal en alg\'un momento. Esto deber\'{\i}a ser
obvio. No por ello es \emph{trivial}: este resultado es
---llevado al extremo, que llamaremos el \emph{Teorema del Valor
  Medio}--- tan importante como el Polinomio de Taylor, que es lo
m\'as importante del C\'alculo.

\begin{proof}[Prueba del Teorema de Rolle]
  La prueba es muy sencilla; hay dos posibilidades: o bien
  $f(x)=f(a)=f(b)$ en todos los puntos de $[a,b]$, o bien no es
  as\'{\i}. En el primer caso, la funci\'on es constante y 
  su derivada es $0$ en \emph{todos} los
  puntos de $(a,b)$. Fin. En el segundo caso, por el Teorema de
  Weierstrass \ref{the:weierstrass}, la funci\'on tiene o bien
  un m\'{\i}nimo o bien un m\'aximo \emph{en el interior}: hay un
  punto $c\in(a,b)$ tal que $f(c)$ es un extremo de $f$ (y por tanto,
  es un extremo \emph{local}, por ser $c$ del interior
  $(a,b)$). Acabamos de probar en el Lema
  \ref{lem:extremo-local-derivada-cero} que $\der{f}(c)=0$.
\end{proof}

T\'engase en cuenta que puede haber solo un extremo local, no tiene
por que haber un m\'aximo y un m\'{\i}nimo locales en $(a,b)$
(pi\'ensese en $f(x)=x^{2}$ definida en $[-1,1]$, por ejemplo).

\begin{figure}[h]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[xmin=-3.15,xmax=3.15]
      \addplot[thin,blue] file {x_2_over_12_plus_sin_x.dat};
      \addplot[only marks,mark=*,green] coordinates {(-3.1499,
        0.8351) (3.1499,0.8351)};
      \addplot[thin, black, dotted] coordinates{(-3.1499,
        0.8351) (3.1499,0.8351)};
      \addplot[only marks, mark=*,red] coordinates {(1.8899, 1.2472)
        (-1.3462, -0.8239)};
      \addplot[thin,red] coordinates {(1.6399, 1.2472) (2.1399, 1.2472)};
      \addplot[thin,red] coordinates {(-1.0926, -0.8239) (-1.5962, -0.8239)};
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Puntos con derivada $0$ (Teorema de Rolle)}
  \label{fig:rolle}
\end{figure}

\subsection{El Teorema del Valor Medio}
Del Teorema de Rolle se deduce, con un truco cl\'asico (una trampa
sint\'actica, vamos a decir, porque hay que llamar a las cosas por su
nombre), el Teorema del Valor Medio. Tiene varios
enunciados. Primero damos el cl\'asico, con la condici\'on de
igualdad. Es lo mismo que el Teorema de Rolle pero ``inclinando la
gr\'afica''. Gr\'aficamente: si una funci\'on es continua en $[a,b]$ y
derivable en $(a,b)$, entonces hay un punto $c\in(a,b)$ en que la derivada es
paralela a la recta que pasa por los puntos $(a,f(a))$ y $(b,f(b))$.

\begin{theorem}\label{the:del-valor-medio-igualdad}
  Sea $f:[a,b]\rightarrow {\mathbb R}$ una funci\'on continua que es
  derivable en $(a,b)$. Existe al menos un punto $c\in(a,b)$ en el que
  la derivada $\der{f}(c)$ vale la pendiente del segmento que une
  $(a,f(a))$ y $(b,f(b))$:
  \begin{equation*}
    \der{f}(c) = \frac{f(b)-f(a)}{b-a}.
  \end{equation*}
\end{theorem}

\begin{figure}[h]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[xmin=-2.51,xmax=2.51]
      \addplot[thin,blue] file {x_2_over_12_plus_sin_x_mean_value.dat};
      \addplot[only marks,mark=*,green] coordinates {(-2.5,
        -0.07764) (2.5,1.1193)};
      % derivative = .23938
      \addplot[red,mark=*] coordinates {(-1.129,-0.7977)};
      \addplot[thin, black, dotted] coordinates{(-2.5, -0.07764)
        (2.5,1.1193)};
      \addplot[thin,red] coordinates {(-1.379, -0.85760)
        (-0.879,-0.73792)};
      \addplot[red,mark=*] coordinates {(1.5977,1.2123)};
      \addplot[thin,red] coordinates {(1.3477, 1.1525)
        (1.8477,1.27219)};      
%      \addplot[thin,red] coordinates {(1.6399, 1.2472) (2.1399, 1.2472)};
%      \addplot[thin,red] coordinates {(-1.0926, -0.8239) (-1.5962, -0.8239)};
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Teorema del Valor Medio. En este ejemplo hay \emph{dos} puntos con
  tangente paralela a la recta que une los extremos. El teorema dice
  que \emph{al menos} hay uno.} 
  \label{fig:valor-medio}
\end{figure}

\begin{proof}
  La prueba que sigue es un razonamiento geom\'etrico cl\'asico. Queremos
  convertir este enunciado en el del Teorema de Rolle (gr\'aficamente
  es lo mismo salvo que en Rolle, la recta es
  ``horizontal'') y en este buscamos un punto en que la tangente sea
  paralela a la recta que une los extremos de la gr\'afica de $f$. 
  Tendr\'{\i}amos que ``llevar'' $f(b)$ a la altura 
  de $f(a)$, sin tocar $f(a)$. Nada m\'as f\'acil. Vamos a
  definir una nueva funci\'on $g$ que vale lo mismo que $f$ en $a$ y
  tiene una gr\'afica \emph{similar} salvo que hacemos que $g(b)$ sea
  $f(a)$. Con un poco de esfuerzo\dots
  \begin{equation*}
    g(x) = f(x) - (x-a)\frac{f(b)-f(a)}{b-a} 
  \end{equation*}
  ?`qu\'e significa eso? Por un lado, si queremos que $g(x)$ \emph{se
    parezca} a $f(x)$, empezamos haciendo que sea \emph{igual}:
  $g(x)=f(x)$. Pero queremos deformarla \emph{un poco} pero de tal manera que
  en $a$, se mantenga el valor: $g(a)=f(a)$. Esto es muy f\'acil, deformar
  significa sumar (o restar) algo. Pues restamos (se piensa m\'as
  f\'acil restando):
  \begin{equation*}
    g(x) = f(x) - \cdot
  \end{equation*}
  \emph{importante}: queremos que lo que restamos \emph{no toque el
    hecho de que $g(a)=f(a)$}, para ello nos aseguramos haciendo que
  ese resto valga $0$ en $a$: pues multiplicamos por $(x-a)$:
  \begin{equation*}
    g(x) = f(x) - (x-a)\cdot \cdots
  \end{equation*}
  Ahora ya se cumple, hagamos lo que hagamos al multiplicar, que
  $g(a)=f(a)$. ?`Podemos conseguir a\~nadir un factor y que quede
  $g(b)=f(a)$ tambi\'en? Aqu\'{\i} es donde la experiencia vale muchos
  puntos. ?`Cu\'anto vale $(x-a)$ en $b$? Pues $b-a$. Para empezar,
  queremos quitar este $(b-a)$ del problema: dividimos. Por tanto buscamos una
  expresi\'on como
  \begin{equation*}
    g(x) = f(x) - (x-a) \frac{\star}{b-a}
  \end{equation*}
  donde solo nos queda buscar el valor de $\star$. Tal como est\'a la
  cosa, ?`cu\'anto vale ahora $g(b)$?:
  \begin{equation*}
    g(b) = f(b) - (b-a)\frac{\star}{b-a} = f(b) - \star
  \end{equation*}
  y queremos que $g(b)$ sea $f(a)$. Es decir,
  \begin{equation*}
    f(a) = f(b) - \star
  \end{equation*}
  As\'{\i} que $\star = f(b) - f(a)$. De donde sale la expresi\'on de
  $g(x)$. Est\'a claro que $g(x)$ cumple las condiciones del Teorema
  de Rolle, as\'{\i} que hay un punto $c\in(a,b)$ en el que la
  derivada $\der{g}(c)$ es $0$. Pero\dots ?`Cu\'al es la derivada de
  $g$?:
  \begin{equation*}
    \der{g}(x) = \der{f}(x) - \frac{f(b)-f(a)}{b-a},
  \end{equation*}
  y como $\der{g}(c)=0$, queda
  \begin{equation*}
    \der{f}(c) = \frac{f(b)-f(a)}{b-a},
  \end{equation*}
  que es la pendiente de la recta que pasa por $(a,f(a))$ y
  $(b,f(b))$.
\end{proof}

El Teorema del Valor Medio \emph{parece} que es un Teorema de igualdad
(de hecho, tal como est\'a enunciado, \emph{es} una igualdad): existe
un punto en que la tangente a la gr\'afica es paralela a la recta que
une los extremos. Sin embargo, en \emph{la vida real} se utiliza como
un resultado de acotaci\'on, porque ``se mira al rev\'es''.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[xmin=-1.81,xmax=2.41,ymin=-1.2,ymax=6]
      \addplot[thin,blue] file {x_2_over_12_plus_sin_x_mean_value.dat};
      \addplot[only marks,mark=*,green] coordinates {(-1.81,
        -0.69852) (2.41,1.15205)};
      \addplot[only marks, mark=*, red] coordinates {(0.1525,0.15383)};
      \addplot[thin,dotted,red] {1.0138*(x-0.1525)+0.15383};
      \addplot[thin,dotted,gray] {1.0138*(x+1.81)-0.69852};      
      \addplot[thin,dotted,black,fill=gray] coordinates {(2.41,6) (-1.81,6)
        (-1.81,-0.69852) (2.41,3.57971)} \closedcycle;
      \addplot[thin,dotted,black,fill=gray] coordinates{ (2.41,1.15205)
         (2.41,-1.2) (0.08997, -1.2)}; \closedcycle;
      \addplot[thin,dotted,gray] {1.0138*(x-2.41)+1.15205};
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Teorema del Valor Medio como desigualdad. La pendiente
    m\'as inclinada pone l\'{\i}mites a los posibles valores de la funci\'on.} 
  \label{fig:valor-medio-desigualdad}
\end{figure}


Observemos la Figura \ref{fig:valor-medio-desigualdad}: la funci\'on (que es
continua y derivable en el intervalo correspondiente) tiene un punto
$c$ (en rojo)
en que la derivada es m\'axima (la curva tiene la mayor pendiente
ah\'{\i}). Por el Teorema del Valor Medio, si $f$ tomara alg\'un valor
en la zona gris superior, digamos $(x_{1},f(x_{1}))$, habr\'{\i}a un
punto $c_{0}$ entre $a$ y $x_{0}$ en que la derivada valdr\'{\i}a
\begin{equation*}
  \der{f}(c_{0}) = \frac{f(x_{0})-f(a)}{x_{0}-a},
\end{equation*}
pero eso quiere decir que la recta tangente a la gr\'afica de $f$ en
ese punto ser\'{\i}a m\'as pendiente que la recta roja punteada, y
hemos dicho que esa es ``la mayor pendiente'' de $f$. Por un
razonamiento an\'alogo, la gr\'afica de $f$ no puede pasar por la zona
gris inferior. En resumen, el Teorema del Valor Medio nos dice que
\begin{center}
  \textbf{Si podemos acotar la derivada de $f$ en un intervalo,
    podemos acotar el incremento de $f$ en ese intervalo.}
\end{center}
Lo cual \emph{no es nada nuevo}: si sabemos que Fernando Alonso ha ido
como mucho a $300km/h$ durante un minuto, \emph{es obvio} que podemos
acotar el espacio que ha recorrido: como mucho $300km/h\cdot 1/60
h=5km$. Si sabemos que una barra de $1m$ de un material desconocido
tiene al menos una densidad lineal de $2.75 kg/m$, entonces la barra
\emph{al menos} pesa $1m\cdot 2.75 kg/m = 2.75kg$.

El Teorema del Valor Medio como desigualdad no es m\'as que
una manera abstracta de enunciar esto.

\begin{theorem}[del Valor Medio como desigualdad]\label{the:del-valor-medio-desigualdad}
  Supongamos que $f:[a,b]\rightarrow {\mathbb R}$ es continua en
  $[a,b]$ y es
  derivable en $(a,b)$. Si existen n\'umeros reales $m,M\in {\mathbb
    R}$ tales que $m\leq \der{f}(x)\leq M$ en todo $(a,b)$ entonces
  \begin{equation*}
    m(b-a) \leq f(b) - f(a) \leq M(b-a),
  \end{equation*}
  O, lo que es lo mismo:
  \begin{equation*}
    m \leq \frac{f(b)-f(a)}{b-a}\leq M.
  \end{equation*}
  Es decir, \emph{acotar la derivada lleva a acotar el incremento de
    la funci\'on}. 
\end{theorem}

En castellano: si un motor rota entre $200rpm$ y $4500rpm$ y sabemos
que est\'a encendido durante $23s$, ac\'otense las vueltas que puede
haber dado. F\'acil: como poco $200rpm\cdot 23/60m=76.66 vueltas$ y como mucho
$1725 vueltas$. Como todo el mundo sabe, las \emph{revoluciones por
  minuto} son una derivada (en este caso, una derivada angular, pero
derivada). 

Este teorema nos servir\'a m\'as adelante para\dots ?`c\'omo no?
acotar integrales, claro.

\subsection{Derivada de derivada etc\dots}
Si $\der{f}(x)$ es la derivada de una funci\'on $f:{\mathbb
  R}\rightarrow {\mathbb R}$, se la puede considerar tambi\'en como
una funci\'on real de variable real, que puede a su vez ser
derivable. La derivada da $\der{f}(x)$ se llama \emph{derivada segunda
de $f$} y se denota $\dern{f}{2}(x)$.

Y as\'{\i} sucesivamente, se definen la derivada tercera, la cuarta,
la quinta, etc. La ``general'' se llama \emph{derivada $n-$\'esima}. A
partir de $n=3$, se suele indicar la derivada $n-$\'esima con el
n\'umero entre par\'entesis (a veces solo con el par\'entesis
cerrado), en lugar de una lista de comitas: $\dern{f}{3}(x),
\dern{f}{4}(x), \dots, \dern{f}{n}(x)$.

\subsubsection{Ejemplos} Calculemos algunas derivadas $n-$\'esimas.

\begin{itemize}
\item La derivada $n-$\'esima de la funci\'on exponencial $e^{x}$ es,
  f\'acilmente, $e^{x}$, pues sabemos que $\der{(e^{x})}=e^{x}$, de
  manera que siempre sale lo mismo.
\item La derivada $n-$\'esima de la funci\'on $x^{m}$ (donde $m$ es,
  de momento, un n\'umero entero) se calcula poco a poco. La primera
  derivada es:
  \begin{equation*}
    \left(x^{m}\right)^{\prime} = mx^{m-1}.
  \end{equation*}
  ``bajar el exponente y restarle uno''. Si se deriva otra vez, el
  exponente ahora es uno menos y hay que restarle otro. Por tanto, si
  se deriva $n$ veces, hay que multiplicar por $m(m-1)\dots (m-n+1)$
  (cuidado con el $+1$), mientras que el exponente ser\'a
  $m-n$. As\'{\i} que
  \begin{equation*}
    \dern{(x^{m})}{n}=m(m-1)\dots(m-n+1)x^{m-n}.
  \end{equation*}
  No hay que preocuparse de que $n>m$ pues en ese caso el coeficiente
  se hace cero y queda derivada $n-$\'esima cero, como debe ser.
\item La derivada $n-$\'esima del logaritmo es un poquito m\'as
  compleja. Se sabe que $\der{(\log(x))}=\frac{1}{x}=x^{-1}$. Ahora se
  utiliza la derivada $n-1-$\'esima que hemos calculado antes y ya
  est\'a: 
\begin{equation*}
  \dern{(x^{-1})}{n-1}=(-1)(-2)\dots(-1-(n-1))x^{-1-(n-1)},
\end{equation*}
por tanto,
\begin{equation*}
  \dern{(\log(x))}{n} = (-1)(-2)\dots(-n)\frac{1}{x^{n}}.
\end{equation*}
\end{itemize}
Haremos m\'as ejercicios, supongo.

\subsection{Derivada de funciones impl\'{\i}citas}\label{subs:derivada-funciones-implicitas}
A veces una funci\'on viene definida de manera impl\'{\i}cita, en
lugar de ``expl\'{\i}citamente''. Un ejemplo bien conocido es la
funci\'on que define la circunferencia de radio $r$ centrada en
$(0,0)$:
\begin{equation*}
  x^{2}+y^{2}=r^{2}.
\end{equation*}
La ``gr\'afica'' de esta funci\'on define, si se considera solo la
parte ``por encima del eje de las $x$'', una funci\'on $y(x)$, de
manera imp\'{\i}cita. Pasando todos los t\'erminos al miembro de la
izquierda, queda una igualdad a 0:
\begin{equation*}
  x^{2}+y^{2}-r^{2}=0.
\end{equation*}
Un problema que puede surgir es el de calcular la recta tangente a
dicha curva impl\'{\i}cita en un punto $(x,y(x))$ ---por ejemplo, en
$p=(r\frac{\sqrt{2}}{2}, r\frac{\sqrt{2}}{2})$. ?`Puede hacerse esto sin
despejar? S\'{\i}, utilizando la regla de la cadena. Como sabemos que
$y$ es una funci\'on de $x$ (aunque no conozcamos su valor), podemos
escribir
\begin{equation*}
  x^{2}+y(x)^{2}-r^{2}=0
\end{equation*}
y ahora, como la derivada de una constante es cero, si derivamos el
miembro de la izquierda, debe dar cero. Usando la regla de la cadena:
\begin{equation*}
  2x + 2y(x)\der{y}(x)=0
\end{equation*}
De donde
\begin{equation*}
  \der{y}(x)=-\frac{x}{y(x)}
\end{equation*}
y, en el punto $p$ se tiene, por tanto
\begin{equation*}
  \der{y}\left(\frac{r\sqrt{2}}{2}\right) = -1.
\end{equation*}
(lo cual es conocido: en ese punto la recta tangente a la
circunferencia est\'a inclinada $45$ grados hacia abajo).

En general, siempre se calcula as\'{\i}. De hecho, puede tambi\'en
calcularse la derivada segunda, la tercera, etc\dots Siempre y cuando
se cumplan unas condiciones m\'{\i}nimas que no vamos a explicar. A
esto se le llama ``derivaci\'on impl\'{\i}cita''. Cuando conozcamos el
polinomio de Taylor, veremos que puede ser \'util si se conoce una
expresi\'on impl\'{\i}cita de una funci\'on, aunque no pueda
despejarse. Haremos ejercicios de esto, pero no mucho m\'as.


\section{Taylor}

La derivada, como se dice siempre, es la \emph{pendiente de la recta
  tangente} a la gr\'afica de una curva. Dicho de otro modo, es la
pendiente de la recta \emph{que mejor aproxima} a una funci\'on en un
punto. Es decir, si
\begin{equation*}
  y = k(x-a) + f(a) 
\end{equation*}
es la ecuaci\'on de una recta que pasa por $(a,f(a))$, entonces esa
recta es la tangente a la gr\'afica de $f$ si y solo si $k=\der{f}(a)$
(asumiendo que $f$ es derivable en $a$, etc.).

Cabe preguntarse por las aproximaciones de segundo orden: ?`cu\'al es
la curva de grado $2$ que mejor aproxima a $f$ cerca de $a$?
Escribamos la ecuaci\'on de un polinomio de grado $2$ que pase por
$(a,f(a))$:
\begin{equation*}
  y = k_{2}(x-a)^{2} + k_{1}(x-a) + f(a)
\end{equation*}

Queremos calcular $k_{1}$ y $k_{2}$ de manera que ese polinomio
aproxime lo mejor posible a $f$ cerca de $a$. Es decir, queremos
(imitando el caso de la derivada) que
\begin{equation}\label{equ:taylor-pre}
  f(a+(x-a)) = f(a) + k_{1}(x-a) + k_{2}(x-a)^{2} + (x-a)^{2}\dx(x-a)
\end{equation}
donde $\dx(x-a)$ es un infinit\'esimo en $a$.
Llamando $x-a=h$, se puede poner $(x-a)^{2}\simeq h^{2} \dx(h)$
con lo que queda
\begin{equation*}
  f(a+h) = k_{1}h + f(a) + h^{2}\dx_{1}(h)
\end{equation*}
es decir, $k_{1}=\der{f}(a)$. Una vez calculado $k_{1}$, 
derivando la expresi\'on (\ref{equ:taylor-pre}), queda
\begin{equation*}
  \der{f}(a+h) = 2k_{2}h + \der{f}(a) + h\dx_{2}(h)
\end{equation*}
pero si $\der{f}$ es derivable, esto no significa m\'as que
$k_{2}=\frac{1}{2}\dern{f}{2}(a)$.

Si en lugar de la aproximaci\'on de grado $2$ usamos la de grado $n$,
conseguimos un resultado an\'alogo. Supongamos que $f(x)$ es derivable
$n$ veces y queremos aproximarla por un polinomio de grado $n$
\begin{equation*}
  y = a_{n}(x-a)^{n} + a_{n-1}(x-a)^{n-1} +\dots+ a_{1}(x-a)+ a_{0}. 
\end{equation*}
Llamando $(x-a)=h$, queda que
\begin{equation*}
  f(a+h) = a_{0} + a_{1}h + h\dx_{1}(h)
\end{equation*}
(para $\dx_{1}(h)$ infinitesimal), de modo que $a_{0}=f(a)$ y
$a_{1}=\der{f}(a)$. Sabido esto, derivando sucesivamente se llega,
tras $n$ derivaciones, a que
\begin{equation*}
  \dern{f}{n}(a+h) = \dern{f}{n-1}(a)  + (n)!a_{n}h +  h\dx_{n}(h)
\end{equation*}
para $\dx_{n}(h)$ ifninitesimal,
de donde se deduce que los coeficientes $a_{i}$ son
\begin{equation*}
  \begin{split}
    a_{0}=f(a), a_{1}=\der{f}(a),
    a_{2}=\frac{1}{2}\dern{f}{2}(a),\dots, a_{n-1}=\frac{1}{(n-1)!}
    \dern{f}{n-1}(a),\\ a_{n}=\frac{1}{n!}\dern{f}{n}(a).
  \end{split}
\end{equation*}
As\'{\i} que, al final queda, poniendo $(x-a)$ en lugar de $h$
\begin{equation*}
  \begin{split}
    f(a+(x-a)) = f(a) + \der{f}(a) (x-a) +
    \frac{1}{2}\dern{f}{2}(a)(x-a)^{2} +\dots + \\+ \dots +
    \frac{1}{n!}\dern{f}{n}(a)(x-a)^{n} + \dx_{n}(x-a)^{n}
  \end{split}
\end{equation*}
con $dx_{n}(x-a)$ un infinit\'esimo. 

De hecho, es posible acotar el error que se produce si se conoce algo
sobre $\dern{f}{n+1}(a)$, como en el Teorema del Valor Medio. Pero vamos por
partes.

\begin{theorem}[Polinomio de Taylor]\label{the:polinomio-de-taylor}
  Sea $f:(a-\varepsilon,a+\varepsilon):\rightarrow {\mathbb R}$ una
  funci\'on $n$ veces derivable en
  $a$. Existe un polinomio
  $P(x)=a_{0}+a_{1}(x-a)+\dots+a_{n}(x-a)^{n}$ tal que
  \begin{equation*}
    \lim_{x\rightarrow a}\frac{f(x)-P(x)}{(x-a)^{n}} = 0.
  \end{equation*}
  De hecho, los coeficientes de $P(x)$ son $a_{0}=f(a)$,
  $a_{i}=\dern{f}{i}(a)/i!$ para $i=1,\dots,n$. 
\end{theorem}

A $P_{n}$ se le llama \emph{polinomio de Taylor de orden $n$ de $f$ en
$a$}.

El siguiente resultado \textbf{es de examen}, no se puede decir m\'as claro.

\begin{theorem}[Primera cota del error]\label{the:cota-uno-del-error-de-taylor}
  Supongamos que $f$ es derivable $n+1$ veces en $(a-\varepsilon,
  a+\varepsilon)$
  y que $P_{n}$ es su
  polinomio de Taylor de orden $n$ en $a$. Si 
  $\abs{\dern{f}{n+1}(x)}<M$ en todos los puntos del intervalo $(a-\varepsilon,
  a+\varepsilon)$. Entonces
  \begin{equation*}
    \abs{f(x)-P(x)}\leq \frac{1}{(n+1)!}M\abs{x-a}^{n+1}
  \end{equation*}
  en dicho intervalo.
\end{theorem}

La prueba ``formal newtoniana'' de ambos resultados se hace por
inducci\'on (un m\'etodo que para este caso es muy poco intuitivo). La
prueba que hemos esbozado arriba es perfecta para la construcci\'on
del Polinomio de Taylor y, una vez construido, basta aplicar el
Teorema del Valor Medio como cota para obtener el segundo.


\subsection{Derivada impl\'{\i}cita y Polinomio de Taylor}
Quiz\'as hagamos alg\'un ejercicio sobre esto, pero depende del
tiempo. V\'ease la secci\'on \ref{subs:derivada-funciones-implicitas}
y rep\'asense los detalles.


% Los polinomios son las \'unicas funciones que se pueden calcular de
% manera exacta.

% Repito:
% \begin{center}
%   \textbf{Los polinomios son las \'unicas funciones que se pueden
%     calcular de forma exacta}
% \end{center}

% ?`y c\'omo se calculan las otras funciones? ?`C\'omo es posible saber,
% por ejemplo, que 
% \begin{equation*}
%   e = 2.718281828459045235360287471352662497757+
% \end{equation*}
% o el valor de $\pi$ con 51.500.000.000 de decimales? ?`c\'omo? O, como
% dir\'{\i}a un famoso entrenador, ?`por qu\'e? ?`por qu\'e? ?`por
% qu\'e?

% Porque \emph{todo lo aproximamos mediante polinomios}. El hecho es que
% \emph{la realidad se aproxima muy bien con polinomios}.

% Sea $f(x)=\pi x^{5}+2.8 x^{3}-2x^{2}+x-1$ una funci\'on
% polin\'omica. Los coeficientes ($\pi, 2.8, 2,1,-1$) est\'an a la
% vista, pero tambi\'en \emph{aparecen} derivando.

\section{Propiedades din\'amicas de las funciones}

Hasta aqu\'{\i} hemos hecho estudios m\'as bien te\'oricos de las
funciones, aunque hemos tambi\'en obtenido resultados muy interesantes
%(por ejemplo,\margin{Aun no est\'a}, gracias a la derivaci\'on
%impl\'{\i}cita y al polinomio de Taylor, uno puede aproximar una
%funci\'on definida impl\'{\i}citamente sin conocer su
%\emph{f\'ormula}). 
Vamos ahora a estudiar las propiedades cl\'asicas
de las funciones, esencialmente todo lo relacionado con su
\emph{din\'amica} (que es lo que \emph{se ve} en la gr\'afica). En
cierto modo podr\'{\i}amos titular esta secci\'on
\emph{representaci\'on de funciones}, pero es mejor entender todo este
trabajo como propiedades \emph{din\'amicas}.

\subsection{Puntos de corte}
Lo primero que interesa de una funci\'on $f$ real de variable real son
los puntos de corte con los ejes:
\begin{itemize}
\item Los puntos de corte con el eje $OX$ son las ra\'{\i}ces
  (soluciones) de la ecuaci\'on $f(x)=0$.
\item El (solo deber\'{\i}a haber uno) punto de corte de $f$ con el
  eje $OY$ es el punto $(0,f(0))$.
\end{itemize}

Una \emph{funci\'on} no puede tener m\'as de un punto de corte con el
eje $OY$  (?`por qu\'e?).

\subsection{Extremos relativos}
Recordemos la definici\'on de \emph{extremo relativo}
(def. \ref{def:extremo}): supongamos que $f:[a,b]\rightarrow {\mathbb
  R}$ es continua y derivable en $(a,b)$. Un \emph{extremo relativo} de $f$ en
$(a,b)$ (n\'otese que es en \emph{el interior}) es un punto $c$ en el
que $f(c)$  es m\'aximo localmente \'o m\'{\i}nimo localmente (cerca
de $c$). Recordemos que la derivada de $f$ en un extremo relativo en
$(a,b)$ es $0$ (insistimos en que debe ser en el interior).

Los valores extremales son interesantes. Si $f(x)$ es la energ\'{\i}a
de una part\'{\i}cula en la posici\'on $x$, entonces un m\'aximo es un
punto de equilibrio \emph{inestable} (?`por qu\'e?) y un m\'{\i}nimo
es un punto de equilibrio \emph{estable} (?`por qu\'e?). Como se ve,
para calcular los valores extremales se han de buscar primero los
puntos de derivada $0$, que se denominan \emph{puntos
  cr\'{\i}ticos}. Una vez encontrados, hace falta discernir los
m\'aximos de los m\'{\i}nimos y de los que no son extremos.

\begin{lemma}\label{lem:extremo-signo-derivada-n-esima}
  Sea $c\in(a,b)$ un punto en que $\der{f}(c)=0$. Supongamos que las
  derivadas superiores son todas cero hasta la $k-1-$\'esima. Entonces:
  \begin{itemize}
  \item Si $k$ es impar, el punto \emph{no es un extremo}.
  \item Si $k$ es par, el punto es un m\'aximo si $\dern{f}{k}(c)<0$ y
    es un m\'{\i}nimo si $\dern{f}{k}(c)>0$.
  \end{itemize}
\end{lemma}
\begin{proof}
  Esto es evidente. Sabemos, por el Teorema de Taylor, que
  \begin{equation*}
    f(c+(x-c)) = f(c) + \der{f}(c)(x-c) + \dots +
    \frac{1}{k!}\dern{f}{k}(c)(x-c)^{k} + (x-c)^{k}\dx(x-c)
  \end{equation*}
  donde $\dx(x-c)$ es un infinit\'esimo.
  Pero hemos quedado en que todas las derivadas son $0$ en $c$ hasta
  la $k-1$. Por tanto, queda:
  \begin{equation*}
    f(c+(x-c)) = f(c) + \frac{1}{k!}\dern{f}{k}(c)(x-c)^{k} + (x-c)^{k}\dx(x-c).
  \end{equation*}
  Si $k$ es impar, el factor $(x-c)^{k}$ cambia de signo al
  pasar por $c$ y $c$ no puede ser ni m\'aximo ni m\'{\i}nimo. Si $k$
  es par, ese factor no cambia de signo y el t\'ermino correspondiente
  \emph{suma} si $\dern{f}{k}(c)>0$ (as\'{\i} que $c$ es un
  m\'{\i}nimo) y \emph{resta} si es negativo (as\'{\i} que $c$ es un
  m\'aximo). 
\end{proof}

Los puntos con derivada $0$ que no son m\'{\i}nimos ni m\'aximos son
\emph{puntos de inflexi\'on}, que estudiaremos m\'as adelante.

\subsection{Concavidad y convexidad}
La funci\'on m\'as sencilla es una recta (las constantes son
rectas). Lo normal es \emph{comparar} cualquier gr\'afica con una
recta. La derivada de una funci\'on sirve para esa comparaci\'on
\emph{de manera local}, cerca del punto en que se deriva. Una
comparaci\'on global es m\'as compleja pero puede llevarse a cabo con
una buena definici\'on.

\begin{definition}\label{def:concavidad-convexidad}
  Sea $f:[a,b]\rightarrow {\mathbb R}$ una funci\'on continua. Se dice
  que $f$ es \emph{convexa} si para cualesquiera $c<d\in[a,b]$ se
  tiene que \emph{la gr\'afica de $f$ est\'a por debajo del segmento
    que une $(c,f(c))$ y $(d,f(d))$}. Dicho con propiedad:
  \begin{equation*}
    f(c + \lambda(d-c)) \leq f(c) + \lambda(f(d) - f(c)).
  \end{equation*}
  Si la desigualdad es de signo contrario, se dice que $f$ es
  \emph{c\'oncava en $[a,b]$}.
\end{definition}

\begin{figure}[h]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[scale=0.7]
    \begin{axis}[xmin=-2, xmax=4,samples=300]
      \addplot[blue,thick] {x^2-1};
      \addlegendentry {$f(x)$};
      \addplot[thin,red,mark=+] coordinates {(-1.5,1.25) (3.9,14.21)};
      \addplot[thin,red,mark=+] coordinates {(-1.3,0.69) (-0.4,-0.84)};
      \addplot[thin,red,mark=+] coordinates {(-0.3, -0.91) (2, 3)};
      \addplot[thin,red,mark=+] coordinates {(1, 0) (3,8)};
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \begin{tikzpicture}[scale=0.7]
    \begin{axis}[xmin=-2, xmax=4,samples=300]
      \addplot[blue,thick] {-x*x+1};
      \addlegendentry {$g(x)$};
      \addplot[thin,red,mark=+] coordinates {(-1.5,-1.25) (3.9,-14.21)};
      \addplot[thin,red,mark=+] coordinates {(-1.3,-0.69) (-0.4,0.84)};
      \addplot[thin,red,mark=+] coordinates {(-0.3, 0.91) (2, -3)};
      \addplot[thin,red,mark=+] coordinates {(1, 0) (3,-8)};
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{La funci\'on $f$ es convexa: Todos los segmentos est\'an ``por
    encima'' de la gr\'afica. La funci\'on $g$ es c\'oncava.}
  \label{fig:funcion-convexa}
\end{figure}

Cuando una gr\'afica pasa de se c\'oncava a ser convexa, se nota
cierta \emph{torsi\'on} en el punto correspondiente:
\begin{definition}\label{def:punto-de-inflexion}
  Un \emph{punto de inflexi\'on} de una funci\'on $f$ es un punto $c$
  tal que $f$ es convexa a un lado de $c$ y c\'oncava al otro.
\end{definition}

La noci\'on de concavidad y convexidad es muy relevante desde el punto
de vista f\'{\i}sico (y, en general, en cualquier contexto, un objeto
convexo tiene unas propiedades f\'{\i}sicas y geom\'etricas especiales
e interesantes). El caso es que \emph{es posible detectar la
  convexidad mediante las derivadas de orden superior}. ?`C\'omo se
puede definir la convexidad de manera m\'as local? Si uno le da
suficientes vueltas, deber\'{\i}a llegar a la conclusi\'on de que:
\begin{center}
  Una funci\'on es convexa en $[a,b]$ si cada punto de la gr\'afica en
  el interior $(a,b)$ es
  un m\'{\i}nimo local cuando se cambia el eje de las $x$ por la
  recta que une dos puntos $(c,f(c))$ y $(d,f(d))$ con $c<d$.
\end{center}
Otra manera de verlo es:
\begin{lemma}
  Sea $f:[a,b]\rightarrow {\mathbb R}$. Si $f$ es convexa en $(a,b)$ y
  derivable dos veces en $(a,b)$ entonces cualquier recta tangente a
  $f$ en $(a,b)$ queda \emph{por debajo} de la gr\'afica de $f$. Si es
  c\'oncava en $(a,b)$, entonces las rectas tangentes quedan por encima.
\end{lemma}
Esta condici\'on es muy sencilla de comprobar: Se est\'a diciendo que
\begin{equation*}
  f(x_{0}+(x-x_{0})) = f(x) \geq \der{f}(x_{0})(x-x_{0})+f(x_{0})
\end{equation*}
cerca de cada punto $x_{0}$. Es decir:
\begin{equation*}
  f(x) - (\der{f}(x_{0})(x-x_{0})+f(x_{0}) ) \geq 0
\end{equation*}
pero est\'a claro que el miembro de la izquierda vale $0$ en
$x_{0}$. Por tanto, se est\'a exigiendo que el miembro de la izquierda
\emph{tenga un m\'aximo} en $x_{0}$. As\'{\i} pues, utilizando el Lema
\ref{lem:extremo-signo-derivada-n-esima}, se tiene que:
\begin{lemma}\label{lem:caracterizacion-convexidad}
  Sea $f:[a,b]\rightarrow {\mathbb R}$ una funci\'on derivable $2$
  veces y $c\in(a,b)$. Entonces:
  \begin{itemize}
  \item Si $\dern{f}{2}(c)>0$, entonces $f$ es convexa en un
    entorno de $c$.
  \item Si $\dern{f}{2}(c)<0$, entonces $f$ es c\'oncava en un
    entorno de $c$.
  \item Si $\dern{f}{2}(c)=0$, entonces no se sabe.
  \end{itemize}
\end{lemma}

\begin{definition}
  Un \emph{punto de inflexi\'on} de $f:(a,b)\rightarrow {\mathbb R}$
  es un punto $c\in(a,b)$ tal que $f$ es c\'oncava a un lado de $c$ y
  convexa al otro. Si $f$ es derivable dos veces en $c$, entonces
  $\dern{f}{2}(c)=0$.
\end{definition}

Pero no necesariamente ocurre que si la derivada segunda es $0$, la
funci\'on tiene ah\'{\i} un punto de inflexi\'on, hay que estudiar la
concavidad y convexaidad a cada lado del punto.

\subsection{As\'{\i}ntotas}
La gr\'afica de una funci\'on, una vez detectados los puntos de corte
con los ejes, los extremos relativos y las zonas de concavidad y
convexidad est\'a pr\'acticamente determinada, salvo el comportamiento
\emph{en el infinito}.

Por un lado est\'a el infinito (positivo y negativo) del eje
$OX$. Para estudiar c\'omo se comporta la funci\'on en esta
direcci\'on se calcular\'a el l\'{\i}mite cuando $x$ tiende a
$\pm\infty$ (es decir, dos l\'{\i}mites distintos).

Para que la
gr\'afica se vaya hacia infinito de modo paralelo al eje $OY$ hace falta que
haya un punto $c\in{\mathbb R}$ tal que o bien el l\'{\i}mite por la
derecha o bien el l\'{\i}mite por la izquierda de $f(x)$ en $c$ sea
infinito.

De todos modos, el comportamiento en la direcci\'on $OX$ puede ser
variado. Hay una caracterizaci\'on que es bastante \'util: las
as\'{\i}ntotas. 

\begin{definition}\label{def:asintota}
  Sea $f:{\mathbb R}\rightarrow {\mathbb R}$ una funci\'on y sea
  $r\equiv y=ax+b$ una recta. Se dice que $r$ es una \emph{as\'{\i}ntota} de
  $f$ hacia $+\infty$ si
  \begin{equation*}
    \lim_{x\rightarrow +\infty}f(x)-(ax-b)=0.
  \end{equation*}
  (Se dice hacia $-\infty$ si ocurre lo mismo en $-\infty$).
  Si $a=0$ entonces se habla de as\'{\i}ntota \emph{horizontal}, si
  no, de as\'{\i}ntota \emph{oblicua}.
\end{definition}

Una \emph{as\'{\i}ntota} es \emph{una recta que se acerca mucho a la
  gr\'afica} (o m\'as bien una recta a la que la gr\'afica se acerca
mucho). ?`C\'omo se sabe si una funci\'on tiene as\'{\i}ntotas en
infinito?

\begin{lemma}[C\'alculo de las as\'{\i}ntotas en infinito]\label{lem:calculo-asintotas}
  Sea $f:(A,\infty)\rightarrow {\mathbb R}$ una funci\'on. La recta
  $y=ax+b$ es una as\'{\i}ntota de $f$ en $+\infty$ si y solo si se
  cumplen las dos condiciones siguientes:
  \begin{itemize}
  \item $\lim_{x\rightarrow \infty}\frac{f(x)}{x}=a$.

  \item $\lim_{x\rightarrow \infty}f(x)-ax = b$.
  \end{itemize}
  (Lo mismo con $-\infty$ para las asint\'otas en $-\infty$).
\end{lemma}
La demostraci\'on de este lema es obvia, por la definici\'on de
as\'{\i}ntota.

Para calcular las as\'{\i}ntotas verticales hay que saber cu\'ando una
funci\'on tiene l\'{\i}mite infinito (p.ej. en los ceros del
denominador es posible que ocurra\dots).

Adem\'as de acercarse, conviene saber si la funci\'on lo hace
\emph{por arriba} o \emph{por debajo} de la as\'{\i}ntota. Para
conocer esto es preciso conocer el signo de $f(x)-ax-b$: si es
positivo desde un cierto momento, la as\'{\i}ntota queda por debajo de
$f(x)$, si es negativo desde un cierto momento, la as\'{\i}ntota queda
por encima. Podr\'{\i}a cambiar de signo infinitas veces, en cuyo caso la
cortar\'{\i}a tambi\'en un n\'umero infinito de veces. De todas
maneras, es m\'as sencillo lo siguiente:

\begin{lemma}\label{lem:asintota-por-debajo-o-por-encima}
  Sea $f:{\mathbb R}\rightarrow {\mathbb R}$ una funci\'on. Supongamos
  que admite la as\'{\i}ntota $r\equiv y=ax+b$ en $\pm\infty$. Entonces: 
  \begin{itemize}
  \item Si $f$  es convexa a partir de un momento (bien por la
    izquierda, bien por la derecha), $f$ queda por
    \emph{encima} de $r$ a partir de ese momento.
  \item Si $f$ es c\'oncava a partir de un momento (bien por la
    izquierda, bien por la derecha), $f$ queda por
    \emph{debajo} de $r$ a partir de ese momento.
  \end{itemize}
\end{lemma}
Como sabemos, para saber si $f$ es convexa o c\'oncava, basta mirar el signo de la
derivada segunda.

\begin{remark}
  N\'otese que en una as\'{\i}ntota vertical, la funci\'on es convexa
  si va hacia $+\infty$ y c\'oncava si va hacia $-\infty$.
\end{remark}


Esto es lo m\'as que \emph{se suele hacer}. Sin embargo, uno puede
utilizar los \emph{\'ordenes de infinitud} para, por ejemplo, dibujar
varias gr\'aficas en el mismo eje de coordenadas.





